THE CHIEF GROUNDS OF Christian Religion, Set down by way of Catechizing.

Gathered long since for the use of an Honorable Family.

By EZEKIEL ROGERS, Minister of Gods Word, sometime of Rowly in Yorkshire, now
in New England.

GENESIS 18.17, 19. Shall I hide from Abraham that thing which I do? for I know
him, that he will command his sons and his household after him, that they keep
the way of the Lord.

LONDON, Printed by I. L. for Christopher Meredith, at the sign of the Crane in
Paul's Churchyard, 1648.

THE CHIEF GROUNDS OF Christian Religion.
Question. WHerefore has God given to man a reasonable, and an immortal soul?

A. That he above all other creatures should seek Gods glory, and his own
salvation. Eccl. 12.13.


Q. Where is he taught how this is to be done?

A. In the Scriptures, or Word of God. Io. 5.39. Scriptures.


Q. What are the Scriptures?

A. The Canonical books of the Old and New Testament. 2 Pet. 1.21.


Q. What do the Scriptures teach us?

A. The true knowledge of Io. 17.3.
God, and of Reve. 3.17. God.
ourselves.

The first general head; of God.

Q. What is God?

A. God is 1 Cor. 8.6
one holy Io. 4.24.
Spirit, having Exo. 3.14.
being of himself.

Q. How is the nature of God further made known to us?

A. By his Exo. 34.6.
properties Romans 1.20.
and works.

^roperties.
Q Which be his chief properties

A. ^ Kings 8.27.
Infiniteness, Psalm. 90.2.
Eternity, Psalm. 90.2.27.
Unchangeablenesse: To which may be added his Understanding, Will, and Power.

Q. How many persons be there in the Godhead?

^^rsons. Joh. 5.7.
A. Three, the Father, Son, and Holy Ghost.

Q. If every person be God, then there be three Gods?

A. Every person is that one, and the same God.

^orks.
Q. Which be the works of God?

A. His Decree, and the fulfilling thereof.

^ecree.
Q. What is the Decree of God?

^^h. 1.11.
A. His purpose or appointment with himself, how all things should be, before
any thing was made.

Q. What is his Decree concerning Angels and Men?

^^edestination.
A. That which the Scripture calls Predestination.

Q. Which be the parts of it?

^ction. ^robation. ^m. 9.13, 22.
A. Election and Reprobation.

Q. How has God fulfilled this Decree?

A. By creation and providence.

Q. What was the Creation?

^ation. ^l. 1.16.
A. The making of all things of nothing, very good.

Q. What is his Providence? ^^ovidence.


A. The Joh. 5.17. Math. 10.29.
upholding and b governing of that which he had made.

Q. Concerning the reasonable Creatures, First, how did God govern the Angels?
Angels. 2 Pet. 2.4.


A. By teaching them all; by leaving the evil to themselves, and confirming
the Elect. 1 Timothy 5.21.


The second general Head, of Man.

Q. What does the Scripture teach us concerning Man? Man.


A. His fourfold estate, of innocence, His fourfold estate.
misery, grace and immortality.

The first Estate,

Q. Wherein consisted man's innocence? Innocence. Genesis 1.27.


A. That he was created in Adam according to Gods Image.

Q. What was this Image of God? Image of God Col. 3.10.


A. A likeness to God in his holy properties.

Q. What privilege had man hereby? Happiness.


A. All inward and outward happiness.

Q. How did God govern man in this estate?

A. By Genesis 2.26.
teaching him, and making a Covenant with him.

Q. What was that Covenant? Covenant of Nature. Gal. 3.12.


A. Do this and thou shall live.

The second estate, of misery.

Q. Did man continue in this happiness and Covenant? Misery.


Fall.
A. No, for he fell away from God.

^om. 3.23.
Q. How came this to pass?

A. Being left of God to the liberty of his will, ^en. 3.1. ^dams sin. ^en 3.7.
through his own weakness, he was overcome by Satan's temptation.

Q. What was Adams sin?

A. Disobedience against God, in eating the forbidden fruit.

Q. What followed hereupon?

^unishment. ^om. 8.20.
A. A miserable condition on himself, and all the creatures.

Q. What upon himself?

A. Romans 3.23.
Loss of Gods Image; Genesis 3.8.
guiltiness of conscience; Romans 5.12.
death temporal, and eternal.

Q. Came this only from Adam?

^om. 5.18.
A. No, all we being in his loins, were partakers of his sin and punishment.

Sin.
Q. Show now what is sin?

Ioh. 3.4.
A. Every transgression or swerving from the Law.

Q. How many sorts of sins are there?

A. Two, Original and Actual.

^riginall sin.
Q. What is Original sin?

A. The corruption or stain of our nature, wherein we were born.

Q. What else is contained in it?

A. ^sal. 51.5. Heb. 7.9.
Guiltiness of Adams sin, Romans 7.14. Romans 7.7.
pronenesse to all evil, and concupiscence.

Actual sin.
Q. What is actual sin?

A. The fruit of original, in evil thoughts, Iam. 1.15. Mat. 15.19.
words, and deeds.

Q. Are we able to bear or avoid that fearful punishment of sin?

A. No, nor any mere creature for us. Acts. 4.12. Grace.


The third estate of Grace.

Q. Is there no means to come out of this misery, and to be reconciled to God?

A. Yes, John. 3.16.
God of his mercy has found out a means, by making a Gal. 3.17. Covenant of
Grace. Col. 1.20.
new Covenant with us, in Jesus Christ.

Q. Is it the same Covenant in the Old and New Testament?

A. The same for substance, Heb. 1.1.
but diverse for manner of revealing.

Q. What was this Jesus Christ? Christ.


A. Both Romans 14. His Natures.
God and man, in one Person.

Q. Why must he be both God and man?

A. Man, that in Romans 1.3.
our own nature he might Col. 2.9.
suffer; and God, that he might Heb. 2.16.
overcome death for us. Prove. 14.


Q. What is his office? Heb. 7.25, Office.


A. To be Heb. 9.15.
Mediator between God and Man.

Q. Which be the parts of his office?

A. That he is our Prophet, Priest, and King.

Q. How is he our Prophet? Prophetical. Joh. 15.15. Heb. 1.2.


A. By revealing to us the will of his Father.

Priestly. Rev. 5.9.
Q. How is he our Priest?

A. By working the merit of our Redemption.

Q. How wrought he it?

A. In the twofold estate of his humiliation and glorification. ^hil. 2.7.8 9.


(...) his humilia^^on.
Q. What were the degrees of his humiliation?

A. Three, his incarnation; poor life, death and passion.

^il 2.8. ^om. 8.3.4.
Q. What did Christ in this estate?

A. He suffered and fulfilled whatsoever our nature was bound to.

^orification.
Q. What were the degrees of his glorification?

A. Three also; Acts 1.31.
his resurrection, Acts 1.9.
ascension. and ^ph. 1.20.
sitting at the right hand of his Father.

Q. What has Christ wrought by all these?

^^demption.
A. Our full Redemption, and does still make intercession for us. ^eb. 7.25.


^^ngly office.
Q. What does Christ as he in our King?

^. 3. 35. ^^urch.
A. He governs the Church, both visible and invisible, and shall be judge of
the world.

^^ible.
Q. What is the visible Church?

^^t. 13.47.
A. A company of men professing the worship of God.

^^^isible.
Q. What is the invisible Church?

A. The number of the ^ Pet. 2.9.
Elect, who have Joh. 13.7.
communion together; whether Militant or Triumphant.

Q. How does Christ govern the visible Church?

A. First, by a Mat. 20.16.
general calling of all; Calling.
Secondly, by an Job. 14.6. Preaching of the Word.
effectual calling of the Elect, whereby the benefits of his mediation are
applied to them.

Q. By what means does he apply these benefits to the Elect?

A. Ordinarily, by the outward Romans 10.17.
preaching of the Law and Gospel, Acts 16.14.
and the inward working of the Spirit.

Q. What does the Spirit work in them, Law.
by the preaching of the Law.

A. A. Romans 3.20. Romans 7.7.
sight of their sin and misery, and Romans 7.10. Acts 2.37.
trouble of heart for it, whereby they are brought to Gal. 3.24. Gospel.
see need of Christ.

Q. What works it by the Gospel?

A. An earnest and constant Luke 15.19. Mar. 9.24.
desire of Christ, even till they can apply him.

Q. What is that grace whereby we apply Christ?

A. Justifying faith or believing, which is the first and main thing in the
Gal. 3.17. Acts 16.31. Faith. Joh. 1.12. 1 John 5.10, 11.
Covenant on our part.

Q. What is this faith?

A. It is such a receiving of Christ, who is offered in the promises of the
Gospel, as whereby I come to be persuaded, that all he has done, is for me.

Q. Which be the chief lets of faith? Lets of it.


A. Mat. 4.16.
Want of the means, or 2 Cor. 4.4. Luke 14.18, 19.
error in the use of them.

Q. Is the greatest measure of faith wrought at the first?

Degrees. Luke 17.5. Mat. 8.26. Companions.
A. No, but by degrees.

Q. Which be those graces or affections that accompany Faith, more or less, as
it is stronger or weaker?

A. Romans 5.1.
Peace of conscience, Luke 7.47.
love, Acts. 8.39.
joy, Psalm. 116.12.
thankfulness, Phil. 1.23.
desire of Gods presence, Romans 5.4. Privileges.
hope, etc.

Q. What are those benefits or privileges that we receive by Faith in this
life?

A. Three especially; Justification, Adoption, and Sanctification.

Justification.
Q. What is Justification?

2 Cor. 5.21.
A. It is that whereby God accounts us righteous through Christ's merits.

Q. How is that done?

Romans 5.19.
A. By laying our sin and punishment on him, and imputing his righteousness to
us.

Adoption.
Q. What is Adoption?

Romans 8.17.
A. That whereby we are made the children of God, and heirs with Christ.

Sanctification.
Q. What is sanctification?

A. The purifying of our whole nature.

Tit. 3.5.
Q. Which be the parts of it?

Romans 6.11.
A. Mortifying and quickening.

Q. How is our nature purified?

1 Thessalonians. 5.23. Of the soul,
A. Both in soul and body.

Q. How the soul?

A. In the faculties of the Ephesians. 4.23.
imagination. Pro. 2.5 9.
Understanding, Acts. 24.16.
Conscience, the Heart (which is the Romans 7.18.
Will and Gal. 5.21.
Affections) and the Psalm. 19.16. Body. Romans 6.13.
Memory,

Q. How the body?

A. The members thereof are made weapons of righteousness.

Q. But what is that grace that necessarily follows all these in the
believer?

A. Repentance; Repentance. Mark. 1.15.
which is the second part of our Covenant.

Q. What is Repentance as it is here taken?

A. Gal. 5.6. 2 Cor. 5.14.
It is a fruit of faith, which from the feeling of Gods love, and 2 Cor. 6.9.
New life.
sorrow for sin, brings forth a 2 Cor. 5.17.
new life.

Q. Wherein does it consist?

A. Esaias. 1.16.17.
First, in the hatred and forsaking of all evil. Secondly, in an earnest
desire to please God in all things, always: which is our doing of Acts. 26.20.
Good works. Exo. 30.36.37.
good works.

Q. Can we then do good works?

A. Not perfectly, but God accepts of them through Christ his intercession.

Q. What rule have we to teach us, Rule of godliness
what evil to leave, and good to do?

A. The Law of God in the ten Commandments. Law Exodus 20.1.


Q. How many Tables is the Law divided into?

A. Two, the first, Two Tables.
containing four Commandments, the other six.

Com. 1.
Q. What is the sum of the 1. Commandment?

A. That we choose the true God for our God, and set our hearts upon him.

Q. What is the sum of the second?

Com. 2.
A. That we worship him only, and that with his own worship.

Q. What the third?

Com. 3.
A. That we use his Name reverently at all times, as well as in his solemn
worship.

Q. What the fourth?

Com. 4.
A. That we worship him more specially on the Sabbath.

Q. What is the sum of the second Table?

Com. 5.6, 7, 8, 9, 10.
A. That we maintain our neighbors and our own, 5. Dignity. 6. Life. 7.
Chastity, 8. goods, 9. good-name; yea, even in our, 10. first thoughts.

Helps of godliness.
Q. What helps and means have we to grow in godliness?

A. Many both public and private.

Q. Which be the public?

Public.
A. Either extraordinary, as holy Hest. 4.16.
Fasting and 2 Chr. 20.26.
Feasting, or ordinary, as the use of the Word preached Deu. 31.11.
and read, the Sacraments, Neh. 8.4.
prayer and Mat. 18.15, 16, 17.
discipline.

Q. What are the Sacraments?

A. The visible signs and seals of the Covenant, ordained of God to represent
and confirm the same unto us.

Sacrments. Romans 4.11.
Q. How many Sacr. are there in the Gospel?

A. 1 Cor. 11.2, 3.
Two only, Baptism, and the Lords Supper, as under the Law were Genesis 17.10.
Circumcision and the Exodus 12.11.
Passover.

Q. What is Baptism? Baptism. Call. 3.23.


A. A Sacrament of our new birth, or entrance into the state of Grace.

Q. What is the Lords Supper? Lords Supper. 1 Cor. 10.16. 1 Cor. 1.26.


A. A Sacrament of our growth and increase in Grace.

Q. What is Prayer? Prayer. 1 John 5.14.


A. It is a calling upon God only, in the Name of Christ.

Q. How many parts of prayer are there?

A. 3. Confession, Petition, and thanksgiving.

Q. What pattern of prayer have we?

A. The Lords Prayer. Lords Prayer. Math. 6.9.


Q. How many things are to be considered in this prayer? Parts of it.


A. Three, the Preface, the Prayer it self, and the conclusion.

Q. For the Prayer it self, Petitions,
how many petitions are in it?

A. Six, three concerning Gods Glory, and three for our own necessities.

Q. What learn we by this Prayer?

A. Both what we should pray for, and how, namely, with preparation, faith,
love, Private helps.
reverence, zeal, confidence, and continuance.

Q. Which be the private helps?

A. Genesis 21.63.
Private prayer, Deuteronomy. 17.19.
reading, Genesis 18, 7.1.
family-exercise, and the rest.

Q. Which be the lets of a godly life?

Lets of godliness.
A. They are many: but for the most part, they are either from the Rev. 2.4, 5,
Falls.
weakening of faith, or the neglect of the means.

Q. But what if a true Christian fall into sin after he has repented?

Renewed repentance. 2 Cor. 7.8, 9, 10.11. Perseverance. Phil. 1.6.
A. He must then renew his Repentance, and Covenant with God.

Q. But may he not fall finally?

A. No, for he has promise of perseverance,

The fourth estate of immortality?

Death. Ecc. 12.9. Judgment,
Q. What becomes of a man at his death?

A. The body goes to the grave, the soul to the place thereof, till the
Judgment.

Judge. 2 Timothy 4.1. 1 Cor. 15.25.
Q. Who shall be the Judge of the world?

A. Christ, for it is the last part of his Kingly office.

Q. What shall be the preparation to the Judgment?

Resurrection. Acts. 24.15. 1 Cor. 15.
A. The Resurrection of the dead, and change of the living.

Q. What shall then be the estate of the godly?

Mat. 25.48. Eternal life and death. Math. 25.46.
A. Eternal life in Glory.

Q. What shall be the estate of the wicked?

A. Everlasting damnation.

Reve. 20. ^. Blessed and holy is he that has part in the first Resurrection:
for on such the second death has to power.

FINIS.

