A Scriptural Catechism.

The Heads of the CHRISTIAN RELIGION Plainly, briefly, and fully delivered in a
CATECHISM, Which endeavors a sufficient Answer to every Question, barely with
a pertinent Sentence of Sacred Scripture, and Enables the Learner (...) once
with ease to confirm as well as assert the great Articles of the Faith once
delivered unto the SAINTS.

By Cotton Mather.

John XXI.XV. Feed my Lambs.

Boston, Printed by R. Pierce, for Nicholas Buttolph at the corner Shop, next
to Guttridg's Coffee House. 1691.

X. COMMANDMENTS.
Worship thou shall no God but Me.
No graven Image make to thee.
The Lords Name take not thou in vain.
The Sabbath do not thou profane.
(...) to thy Parents Honor due.
And see that thou no Murder do.
Commit thou no Adultery.
Moreover from all Stealing fly.
No false thing of thy Neighbor say.
And Covet not in any way.
LAMBS Led unto Green Pastures and still Waters, By a SCRIPTURAL CATECHISM.
Quest. WHat should young- people coun(...) the most necessary or
co(...)mendable thing that can (...) spoken of them?

* A. 2 Timothy 3.15. From a Child thou have know(...) the holy Scriptures which
are able to make thee wise unto Salvation.

Q. Who is the Author of the Holy Scriptures contained in the thirty nine Books
of the Old, and the twenty seven Books of the New Testament?

A. 2 Timothy 3.16 All Scripture is given by inspiration of God, and is profitable
for Doctrine, for Reproof, for Correction, for Instruction in Righteousness.

Q Is there but One God, the first cause and the last end of all things?

* A. 1 Cor. 8.5, 6. There is none other God, but one; for though there be that
are called Gods* yet unto us there is but one God, of whom are all things* and
we for him.

Q. How many Persons, or ways of Subsisting, are there in the one God?

* A. Mat. 28.19. The Father, and Son, and the Holy Spirit.

Q. What has God said above his All sufficiency, or his having enough in
himself to satisfy himself and all other Beings?

A. Genesis 17.1. The Lord said, I am the All-sufficient God.

Q. What has God said about his Unchangeableness, or his being always the same?

A. Sam. 1.17 With him is no Variableness, or shadow of Turning.

Q. What has God said about his Immensity, or (...) being incomprehensibly
everywhere?

A. Jer. 23 24. Can any hide himself in secret (...) that I shall not see him?
says the Lord; do not I fill Heaven and Earth? says the Lord.

Q. What has God said about his Eternity, or his being without any beginning or
ending for ever?

A Psalm. 90.2. From everlasting to everlasting thou art God.

Q (...) God such Infinite Knowledge and Wisdom, (...) to understand Himself
and all other (...)?

A. Psalm. 14 7.5. Great is our Lord, his Understanding is infinite.

Q. Is God such Infinite Goodness, as to be in Himself most fully amiable and
desirable, and bountiful unto all his Creatures?

A. Zech. 9.17. How great is his goodness, and how great is his beauty!

Q. Is God such Infinite Mercy, as readily to succor his poor Creatures in all
their miseries?

A. Ephesians. 2.4. God is rich in mercy.

Q. Is God such Infinite Patience, as to forbear long, and abate much the
punishments due unto sinful Creatures?

A. N^h. 1.3. The Lord is slow to Anger.

Q. Is God such Infinite Holiness, as to Advance Himself alone, and to agree
with none but those that concur with him in doing so?

A. Isa 6.3. Holy, Holy, Holy is the Lord of Hosts, the whole Earth is full of
his glory.

Q. Is God such Infinite Power, as can do al(...) things which imply not
contradiction and imperfection.

A. Mat. 1^.26. With God all things are possible.

Q. Is there with God such infinite Sovereignty as manages all things in the
world, according to the counsel of his own Royal Will?

A. Dan. 4.35. He does according to His Will, and (...) can stay his Hand, or
say unto Him, what do thou?

Q. Has God with an everlasting Decree and Purpose foreordained whatsoever
comes to pass?

A. Ephesians. 1.11. He works all things after the Counsel of his own Will.

Q. Has God with an everlasting Election chosen a certain number of men, to be
Vessels for the glory of his grace for-ever, with an everlasting Reprobation
passing over others?

A. Romans 8.29, 30. Whom he did foreknow, them he also did predestinate, to be
conformed unto the Image of his Son; moreover, whom he did predestinate them he
also called.

Q. Who made the World, and when and how?

* A. Genesis 1.1, 31. In the beginning God created the Heaven and the Earth; and
God saw every thing that he had made, and behold it was very good; and the
evening and the morning were the Sixth day.

Q. Who preserves and governs the world, and rules all the Motions in it?

* A. Psalm. 103.19. The Lord has prepared his Throne in the Heavens, and his
Kingdom rules over all.

Q. What are those Heavenly Spirits which God made in the beginning of Time,
for his own peculiar Service and Honor?

A. Heb. 1.14. Are not the Angels all Ministering Spirits, sent for to Minister
for them who shall be Heirs of Salvation.

Q. Are not many of the Angels become Devils or wicked Spirits, full of Enmity
against God and Man?

A. Jude 6. The Angels which kept not their first Estate, but left their own
Habitation, He has reserved in everlasting Chains under Darkness unto the
Judgment of the Great Day.

Q. What was the condition in which man was Created?

* A. Genesis 1.27. God created man in his own Image, in the Image of God created
he him, male and female created he them.

Q. What was that Covenant of works which God made with man at the first
Creation?

A. Gal. 3.10. Cursed is every one that continues not in all things which are
written in the book of the Law to do them.

Q When God made a Trial of man's obedience to Him, in forbidding him one Tree
of Paradise, what was the issue of it?

* A. Genesis 3. 6. When the Woman saw that the Tree was good for Food, and that
it was pleasant to the Eyes, and a Tree to be desired to make one wise, she
took of the fruit thereof and did eat, and gave also unto her husband with her,
and he did eat.

Q. What is now the state which the Fall of our first Parents has brought us
all into?

* A. Romans 5.12. By one man Sin entered into the world, and death by sin, and so
death passed upon all men, for that all have sinned.

Q. What is the Nature or Temper which by our Descent from sinful Parents we
all come to be born withal?

A. Psalm. 51.5. Behold I was shapen in Iniquiquity, and in sin did my mother
conceive me.

Q. What are now all the Actions of all unrenewed men?

A. Genesis 6.5. God saw that the wickedness of man was great on the earth and
that every imagination of the thoughts of his heart was only evil continually.

Q. Is there not one sin that becomes utterly unpardonable?

A. Mat. 12.31. All manner of sin and blasphemy shall be forgiven to men, but
the blasphemy against the Holy Ghost shall not be forgiven unto men.

Q. What is the Misery which by our sins we are now most justly plunged into?

A. Romans 6.23. The wages of sin is Death.

Q. What are the external calamities laid on us for our sins?

A. Genesis 3.17, 18. Cursed is the ground for thy sake, in sorrow shall thou eat
of it all the days of thy life; Thorns also and Thistles shall it bring forth
to thee; in the sweat of thy face shall thou eat thy bread, until thou return
unto the ground.

Q. What are the internal calamities come on us for our sins?

A. Ephesians. 2.1, 2, 3. And you who were dead in Trespasses and sins, wherein in
time past ye walked according to the course of this world, according to the
Prince of the power of the (...) the spirit that now works in the Children of
Disobedience, among whom also we all had our Conversation in times past in the
lust of our flesh, fulfilling the desires of the flesh and of the mind, and
were by nature the Children of wrath.

Q. What are the Eternal plagues due to us for our sins?

A. Mark 9.44. Their worm dies not, and their fire is not quenched.

Q. What way has God found out for the Recovery of man from his lost estate?

A. Joh. 3.16. God so loved the world as to give his only begotten Son, that
whosoever believes in him should not perish but have everlasting life.

Q. What was the Covenant, or Agreement which God the Father made with his
ever-blessed Son, about the Redemption of his people?

A. Psalm. 89.2, 3. I have made a Covenant with my Chosen, I have sworn unto
David my servant, Thy seed will I establish for-ever, and build up thy Throne
to all generations.

Q. What is the Covenant, or Engagement which God through his blessed Son has
made with his people, about the Grace to be bestowed upon them?

A. Heb. 8.10. This is the Covenant that I will make with the House of Israel,
says the Lord; I will put my Laws into their minds, and write them in their
hearts, and I will be to them a God, and they shall be to me a people.

Q. Of what quality are the Promises of the New Covenant?

A. 2 Pet. 1.4. There are given to us exceeding great and precious Promises.

Q. What sort of Person is He that has undertaken for the Salvation of lost man?

A. Romans 9.5 Christ, who is over all, God blessed for-ever; Amen.

Q. Has not our Divine Savior taken a Man to subsist in the same person with
himself?

A. Heb. 2.14. Forasmuch as the Children are partakers of flesh and blood; He
also Himself likewise took part of the same, that through Death he might destroy
him that had the Power of death, that is, the Devil.

Q. After what manner was the Incarnation of our Lord accomplished?

* A. Luke 1.35. The Angel said unto [ Mary] The holy Spirit shall come upon
thee, and the power of the Highest shall over-shadow thee; therefore also that
Holy Thing that shall be born of thee, shall be called, the Son of God.

Q. What was the first State, or the State of Humiliation wherein our Savior
has been concerned for us?

A. Phil. 2.7, 8. He made Himself of no Reputation, and took on Him the form of
a Servant, and was made in the likeness of men; and being found in fashion as a
man, He humbled Himself, and became obedient unto death, even the death of the
Cross.

Q. What is the second State, or the State of Exaltation, wherein our Savior
is concerned for us?

A. Phil. 2.9, 10, 11. Wherefore also God has highly exalted him, and given
him a name which is above every name, that in the name of Jesus every Knee
should bow, of things in Heaven, and things in Earth, and things under the
earth, and that every tongue should confess that Jesus Christ is Lord, to the
glory of God the Father.

Q. What provision has been made for the shine of all the Divine Attributes in
the methods of our Salvation?

A. Psalm. 85.10, 11. Mercy and Truth are met together, Righteousness and Peace
have kissed each other, Truth shall spring out of the Earth, and Righteousness
shall look down from Heaven.

Q. What is it that our Savior does for us as he is the Prophet of our Souls?

A. Luke 1.78, 79. The dayspring from on High has visited us, to give light
unto them that sit in darkness and in the shadow of death; to guide our feet
into the way of Peace.

Q What is the First thing that our Savior does for us as He is our Priest?

A. Heb. 9.26. Now once in the end of the world, has he appeared to put away
sin by the Sacrifice of Himself.

Q. What is the Second thing that our Savior does for us as He is our Priest?

A. Heb. 7.25. He is able to save them unto the uttermost, that come unto God
by Him, seeing He ever lives to make Intercession for them

Q What is the First thing that our Savior does for us as He is our King?

A. 2 Cor. 10 5. Casting down imaginations and every high thing, that exalts
it self against the knowledge of God, and bringing into Captivity every thought
unto the obedience of Christ.

Q. What is the Second thing that our Savior does for us as He is our King?

A. Ephesians. 1.22. God has put all things under his feet, and given Him to be Head
over all things unto the Church.

Q. What is the Third and Last thing wherein our Lord will appear a most
glorious King?

A. Acts 17.31. God has appointed a day in the which He will judge the world
in Righteousness by that man whom he has ordained.

Q. Who is it that Applies all the salvation of our Lord unto the Souls of his
Chosen Ones?

A. Tit. 3.5. According to his mercy he saved us by the washing of
Regeneration, and Renewing of the Holy Spirit.

Q. Of what necessity is Regeneration for us all?

* A. Joh. 3.3. Except a man be born again he cannot see the Kingdom of God.

Q. Whas is it that the Holy Spirit in Vocation, effectually calls us to the
doing of?

A. Acts 16.31. Believe on the Lord Jesus Christ and thou shall be saved.

Q. Has any Natural man, a Free Will of his own by which he is able to obey the
Calls of God in the Gospel?

A. Ephesians. 2.8. By grace are ye saved, through Faith, and that not of your
selves, it is the gift of God.

Q. How does true Faith express it self, in the Soul of a Believer?

* A. 2 Timothy 1.12. I know whom I have believed, and I am persuaded that he is
able to keep that which I have committed him unto against that day.

Q. What is the usual proceeding of the Holy Spirit in bringing men home to the
Lord Jesus Christ

A. Luke 1.17. To make ready a people prepared for the Lord.

Q. What is that Repentance which true Faith is always attended wiih?

* A. Prove. 28.13. He that covers his sins shall not prosper, but whosoever
confesses and forsakes them shall have mercy.

Q. What is that Obedience which true Faith is always followed with?

* A. Acts 24.16. I exercise my self to have always Conscience void of offense
toward God and toward men.

Q. What is the immediate effect of a saving Faith?

A. 1 Cor. 6.17. He that is joined unto the Lord is one Spirit.

Q What is the first benefit that flows from our union to the Lord Jesus Christ
by Faith in Him?

A. John 1.12. As many as received him, to them gave he power to become the
Sons of God, even to them that believe on his Name.

Q. What is a second benefit which flows from our Union to the Lord Jesus
Christ by Faith in Him?

A Romans 3.22 Even the Righteousness of God which is by Faith of Jesus Christ,
unto all and upon all that believe.

Q What is a third benefit which flows from our Union to the Lord Jesus Christ
by Faith in Him?

A. 1 These. 5.23. The very God of peace sanctify you wholly, and your whole
Spirit and Soul and Body, be preserved blameless unto the coming of our Lord
Jesus Christ.

Q. What are the Benefits which here do flow from our Adoption, Justification,
and Sanctification?

A. Romans 5.1, 2, 3. We have peace with God through our Lord Jesus Christ, by whom
also we have access by Faith into this grace wherein we stand, and rejoice in
hope of the glory of God; and not only so, but we glory in Tribulations also.

Q. What benefit shall believers at the end of their life be made partakers of?

A. Phil. 1.23. To depart and to be with Christ, which is by far the best of
all.

Q. What benefit shall believers at the end of the world be made partakers of?

A. Col. 3.4. When Christ who is our life shall appear, then shall ye also
appear with him in glory.

Q. What benefit, and blessedness will believers enjoy with and from the Lord
Jesus Christ, in the Heavens for-ever?

A 1 John 3.2. We shall be like him, for we shall see him as he is.

Q What will be the condition of Children dying in their Infancy, and belonging
to such Parents as have carried them unto the Lord Jesus Christ.

A. Mat. 19.14. Of such is the Kingdom of Heaven.

Q. Does our Faith in Christ set us at liberty from the Law as a Rule of Life?

A Romans 3.31. Do we make void the Law through faith, God forbid. Yea, we
establish the Law.

Q. What is the duty which all men are now by Commandment obliged, and
believers are over and above by Principle inclined unto?

A Mic. 6.8. He has showed thee O man what is good; and what does the Lord
require of thee, but to do Justice, and to love Mercy, (...) to walk humbly
with thy God.

Q What is the sum of the four Commandments in the First Table of the moral
Law?

A Mat. 22.37, Thou shall love the Lord thy God with all thy heart, with all
thy Soul, and with all thy mind.

Q What is the First Commandment? or the Commandment which respects the Natural
Worship of God, and enjoins us to worship the only true God, and him only?

* A Exodus 20.3. Thou shall have no other Gods before me.

Q What is one special duty to be done in exercising the graces required in the
first commandment?

A. Psalm. 84.8. I will hear what God the Lord will speak.

Q. What is a second special duty, to be done in exercising the graces required
in the first commandment?

A. Ephesians. 5.19. Speaking to your selves in Psalms, and Hymns* and Spiritual
Songs, singing and making melody in your hearts unto the Lord.

Q* What is a Third special duty which we are by the First Commandment put upon?

A. Phil. 4.6. In every thing, by Prayer and Supplication, with Thanksgiving,
let your Requests be made known unto God.

Q. What special Direction has our Lord given us, about the Things and Frames
to be expressed in our Prayers?

A. Mat. 6.9, 13. After this manner pray ye, Our Father which art in Heaven,
hallowed be thy Name, thy Kingdom come, thy Will be done, on Earth as it is in
Heaven; give us this day our daily bread, and forgive us our Debts, as we
forgive our Debtors; and lead us not into temptation, but deliver us from evil;
for thine is the Kingdom, the power and the glory for-ever, Amen.

Q What is the Second Commandment? or the Commandment which respects the
Appointed Worship of God, and enjoins us to worship God, in such ways as he
has ordained, and not such as man has invented?

* A. Exodus 20.45. Thou shall not make unto thee any graven image, or any
likeness of any thing, thou shall not bow down thy self to them.

Q. What is the first Institution of our Lord, which the Second Commandment
would have us to observe, in order to our attendance upon all the rest?

A. Acts 2.47. The Lord added unto the Church daily such as should be saved.

Q. What are the Offices which the Commandment has now established in the
Churches of the Lord Jesus Christ?

A. 1 Timothy 5.17. and 3.10. Let the Elders that rule well, be counted worthy of
double honor, especially they who labor in the Word and Doctrine. Likewise
the Deacons, let these first be proved; then let them use the Office of a
Deacon, being found blameless.

Q. What are the Disciplines which the Commandment orders us to maintain in the
Churches of the Lord Jesus Christ?

A Mat. 18.15, 16, 17. If thy Brother Trespass against thee, go and tell him
his fault between thee and him alone; if he shall hear thee, thou have gained
thy Brother: But if he will not hear, then take with thee one or two more, that
in the mouth of two or three witnesses, every word may be established; and if
he shall neglect to hear them, tell it unto the Church; but if he neglect to
hear the Church, let him be unto thee, as an heathen-man and a publican.

Q. Which is the First of the two Sacraments to be used in the Churches of the
New Testament? or the Sacrament that is to Seal our Ingrafting into Christ, and
partaking of his grace, and our engagement that we will be the Lords?

A Acts 2.38, 39. Repent and be Baptized every one of you, in the name of Jesus
Christ, for the Remission of sins; for the promise is unto you, and unto your
Children, and unto all that are afar off, even as many as the Lord our God
shall call.

Q What is the Second of the two Sacraments belonging to the New Testament? or
the Sacrament that is to seal unto us our Interest in the Sacrifice of our
Lords body and blood, and our Spiritual nourishment in our communion with him?

A 1 Cor. 11.23, 24, 25, 26. The Lord Jesus the same night in which he was
betrayed, he took bread, and when he had given Thanks, He brake (...) and said;
Take, eat, this is my body which is ^^oken for you, This do in remembrance of
Me; after the same ma^^er also he took the Cup, when he had supped, saying,
this Cup is the new Testament in my blood. This do ye, as often as ye drink it;
in Remembrance of me; for as often as ye eat this bread, and drink this cup, ye
show the Lords death, till he come.

Q What must a man do that he may be a worthy Receiver of the Lords Supper?

A 1 Cor. 11.28. Let a man Examine himself, and so let him eat of that bread,
and drink of that cup.

Q What is the Third Commandment? or the Commandment that respects the Manner
of Divine Worship; and enjoins us that we neither irreverently nor unprofitably
treat any of those things whereby our God makes Himself known unto us?

* A Exodus 20 7. Thou shall not take the Name of the Lord thy God in vain.

Q. In what manner does the Commandment require the Taking of an Oath to be
performed?

A Jer. ^.2. Thou shall swear, the Lord lives, in Truth, in Judgment, and in
Righteousness*

Q. In what manner does the Commandment require that the Casting of a Lot be
managed?

A Act. 1.24, 25. They prayed, and they gave forth their Lots.

Q In what manner does the Commandment adju^^ and advise our Obligations unto
our God?

A Psalm. 76.11. Vow and pay unto the Lord your God.

Q What is the Fourth Commandment? or (...) Commandment that respects the Time
of Wors^^^ and enjoins one day in seven especially to be sancti^^^^ for that
end?

A. * Exodus 20.8. Remember the Sabbath Day to keep it Holy.

Q Which day of the week did the Apostles of our Lord Jesus, by His Order
celebrate as the Christian Sabbath?

A* Acts 20.7 Upon the First day of the week, when the Disciples came together
to break bread.

Q What ex^ra^^dinary Sabbath does God in a Time of Extraordinary Trouble call
his People unto?

A Joel 1.14. Sanctify ye a Fast, and cry unto the Lord.

Q. What extraordinary Sabbath does God (...) his People unto in a Time of
extraordinary Mercy*

A. Col. 4.2. Continue in prayer, and watch to the same, with Thanksgiving.

Q. What is the sum of the six Commandments in the Second Table of the moral
law?

A. Mat. 22.39. Thou shall love thy Neighbor as thy self.

Q What is the fifth Commandment? or the Commandment which respects our Place,
and enjoins all fit Regards to Superiors, Inferiors and Equals?

* A. Ex. 20.12. Honor thy Father and thy Mother.

Q. What are the Duties of Parents and Children required in the Commandment?

A Ephesians. 6.1, 4. Children obey your Parents in (...) Lord, for this is right.
And ye Fathers, pro^oke not your Children to wrath, but bring them ^p in the
Nurture and Admonition of the Lord.

Q* What are the Duties of Husbands and Wives required in the Commandment?

A Ephesians. 5, 23. Let every one of you in particular, so love his Wife as himself,
and the Wife see that she reverence her Husband.

Q. What are the Duties of Masters and Servants, required in the Commandment?

A. Ephesians. 6.5.9. Servants, be obedient unto them that are your Masters,
according to the flesh, with fear and trembling, in singleness of Heart, as
unto Christ. And ye Masters do the same things unto them, forbearing
threatening, knowing that your Master also is in Heaven neither is there (...)
of persons with him.

Q. What are the Duties of Rulers and Subjects required in the Commandment?

A 1 Pet. 2.13, 14. Submit your selves unto every Ordinance of man, for the
Lords sake, whether it be to the King as Supreme, or unto Governors as unto
them that are sent by Him, for the punishment of evildoers, and for the praise
of them that do well.

Q What are the Duties of Pastors and People required in the Commandment?

A Heb. 13.17. Obey them that have the Rule over you, and submit your selves;
for they watch for your Souls, as they that must give an account*

Q What is the Fixth Commandment? or the Commandment which respects our Life,
and enjoins a^ due means for preservation of it in our selves and others.

* A Exodus 20.13. Thou shall not kill.

Q What are the Duties which the Commandment requires of us, with reference to
our Time in the world*

A. Ephesians. 5.16. Redeeming the Time, because the Days are Evil.

Q What is the Seventh Commandment? or the Commandment which respects our Bed,
and enjoins all chastity of heart, speech, and behavior?

* A. Ex. 20.14. Thou shall not commit Adultery.

Q What are the Duties, which the Commandment requires of us in Apparelling our
selves?

A 1 Timothy 2.9. Modest Apparel, with shamefacedness and sobriety.

Q What is the Eighth Commandment? or the Commandment which respects our
Estate, and enjoins (...) Honesty in procuring and preserving of our
prop^^^eties.

* A. Exodus 20.15. Thou shall not steal.

Q What are the Duties which in our Eating and our Drinking, the Commandment
has made incumbent on us?

A 1 Cor. 10.31. Whether ye eat, or drink, or whatever ye do, do all to the
glory of God

Q What is the Ninth Commandment? or the Commandment which respects our Credit,
and enjoins all care to promote and maintain truth among all those with whom we
have to do?

* A Exodus 20.16. Thou shall not bear false witness against thy neighbor.

Q What is our Duty when we have promised any lawful thing, though it be never so
much to our disad^^ntage?

A Psalm. 15.4. He swears to his own hurt, (...) changes not.

Q What is the Tenth Commandment? or the Commandment which respects our
prosperity, and enjoins a sweet contentment with our own condition?

* A Exodus 20.17. Thou shall not covet.

Q What is our Duty toward those that want such comforts and mercies as we
enjoy?

A Luke 12.33. Sell what ye have, and give Aims; provide your selves Bags which
wax not old, a Treasure in the Heavens that fails not, where no Thief
approaches, nor moth corrupts.

Q Can any man in the world keep the Commandments of God

* A 1 John 1.8. If we say we have no sin, we deceive our selves, and the Truth
is not in us.

Q Since we cannot perfectly keep the Commandments, how shall we get wisdom
that yet we may sincerely do it.

* A Jam. 1.5. If any of you lack wisdom, let him ask of God that gives to all
men liberally, and upbraideth not, and it shall be given him.

Q What rule has God given us for our Thoughts?

A Jer. 4.14. Wash thine heart from wickedness, that thou may be saved; how
long shall vain Thoughts lodge within thee?

Q What rule has God given us for (...) Words?

A Ephesians. 4. 29. Let no corrupt communicatio^ proceed out of your mouth, but that
which (...) good unto the use of edifying, that it may Mi^^^ster grace unto the
hearers.

Q What rule has God given about our Actions*

A Psalm. 53.23. To him that orders his Conversation aright, will I show the
Salvation of God.

FINIS.

