THE Christian Doctrine: OR, A Short CATECHISM.

BRIEFLY Showing how to become a Christian: How to continue a Christian.

Divided into ten Heads, for the ease of Memory.

Approved by sundry Elders of the Baptized Churches.

1 Pet. 3.15. Be ready always to give an answer to every man that asks you a
reason of the hope that is in you, with meekness and fear.

LONDON, Printed for Francis Smith, at the Elephant and Castle in Cornhil, near
the Royal Exchange, 1678.

To those that desire Instruction.
READER
Out of pity to Mankind, considering how many die in their Youth, and without
Knowledge, I have with much brevity gathered this small Work, for the
Instruction of Youth, that they might learn to remember their Creator. Mind it:
If thou get Knowledge, praise God, and pray to him that I may always obey him.

Thine in the Lord, J. S.

What the ten Heads treat of.
1. OF Man's state by Nature. 2. Of Man's state by Grace. 3. Of the Principles
of the Christian Doctrine. 4. Of the Eternal Godhead. 5. Of every ones Duty. 6.
Of the Holy Ordinances. 7. Of the Christian Warfare. 8. Of the Church, and
Church-Ministers. 9. Of Church Power. 10. Of the general Love of God to
Mankind.
THE Christian Doctrine.
Quest. WHat art thou by Religion?

Answ. A Christian, Act. 11.26.


Q. What is a Christian?

A. One that truly believes in the Lord Jesus Christ, and Joh. 8.31.
continues steadfastly in his Doctrine,

Q. How came thou to be a Christian?

A. I did repent me of my sins past, Act. 2.38.
believe in the Lord Jesus Christ, and was baptized with Water,

Q. What did thou become thereby?

A. A Member of Christ and his Church, 1 Cor. 11.27.
a Child of God, Gal. 3.26, 27, 28.
and an Heir of the Kingdom of Heaven,

Of Man's state by Nature.
Q. In what state are all unconverted Men?

A. Strangers to God, without Christ, having no Hope, dead Ephesians. 2.1, 3, 12.
in Sins and Trespasses, by Nature Children of Wrath, Ephesians. 2.1, 3, 12.


Q. What are the Wages of Sin?

A. Death, Romans 6.23.


Q. How does God manifest his Wrath in this Life?

A. By sickness in the Lev. 26.16.
Body, losses in the Amos 4.10.
Substance, and Lev. 26.16.
terror in the Conscience.

Q. How in the World to come?

A. By everlasting destruction 1 Thessalonians. 1.9. Mat. 8.12.
in Hell fire causing weeping, walling, and gnashing of Teeth,

Of Man's state by Grace.
Q. How may Men be delivered from Wrath to come, and obtain Salvation?

A. Only Act. 4.12.
by Jesus Christ,

Q. What has Christ done for Mankind?

A. Died for every Man, Heb. 2.9.


Q How may one be a Partaker of Christ and his Benefits?

A. By a true Faith in him, and Obedience to him, Joh. 3.16, 17.


Q. How comes Faith?

A. By hearing Romans 10.17.
the Word of God,

Q. What Faith most avails?

A. That which Gal. 5.6.
works by Love,

Q. How is our Love to God made manifest?

A. By keeping his 1 John 5.3.
Commandments,

Of the Principles of the Christian Doctrine.
Q. What are the Foundation-Principles of the Christian Doctrine?

A. These six. 1. Repentance from dead Works. 2. Faith toward God. 3. The
Doctrine of Baptisms. 4. Laying on of Hands. 5. Resurrection of the Dead. 6.
The Eternal Heb. 6.1, 2.
Judgment,

Q. What are dead Works?

A. Sins and Trespasses.

Q. What is Faith in God the Father?

A. A steadfast belief that he is my merciful and Mat. 6.9.
loving Father,

Q. What is Faith in the Son?

A. A sure belief that he died for my sins, 1 Cor. 15.4.
makes intercession Romans 8.34.
for me, will save me, and his promises of Love and Mercy are made to me, if I
continue 2 Pet. 1.4. Joh. 8.31.
in his Word,

Q. What is Faith in the Holy Ghost?

A. A sure belief that he will 1 Pet. 1.2. Joh. 16.13.
sanctify me, comfort me, and guide me into all Truth,

Q. What have they that believe in God rightly?

A. They are justified, Romans 1.5.
and have peace with God,

Q. What is Justification?

A. A being freed from Romans 6.7. Romans 3.22.
sins past, and a being accepted as righteous before God,

Q. What is Sanctification?

A. A being Heb. 9.14. Tit. 2.14.
purged from the corruption of Nature, and to be endued inwardly with
Righteousness,

Q. What Graces do usually appear in a sanctified Man?

A. A hatred of Sin, and 1 Pet. 1.2. Psalm. 119.10.
a willing obedience to God,

Q. What Baptisms are there?

A. The Baptism of Act. 9.38. Mat. 3.11.
Water, and the Baptism of the Spirit,

Q. Who can baptize with the Holy Ghost?

A. Only Mat. 3.11.
Jesus Christ,

Q. What is Baptism with Water?

A. A being dipped in Water, in the Name of the Father, and of the Son, and of
the Holy Ghost.

Q. Why must Persons be so born of Water?

A. That they may enter into the Kingdom Joh 3.5. Act. 2.38. Act. 22.16.
of God, and obtain forgiveness of sins,

Q. What is laying on of Hands

A. A laying on of hands Act. 8.15, 16. Act. 19.6.
by the Elders of the Church, with Prayer, that they may receive the Holy Ghost,

Q. What general example is there for the laying on of Hands on every Member?

A. The example of the Church Act. 8.14 15, 16.
in Samaria, and the Brethen at Act. 19.6.
Ephesus,

Q Who must be raised again in the Resurrection?

A. All that are in the Graves, Joh. 5.28.


Q. Who must come to the last Judgment?

A. All Mankind, Rev. 20.12, 13.
both small and great,

Of the Eternal Godhead.
Q. What is God declared to be?

A. A Spirit (m) Almighty, and most glorious, Joh. 4.24. Genesis 17.1.


Q. What are his Attributes?

A. He is most 1 Timothy 1.17. Psalm. 139.7.
Wise, Holy, Eternal, and Incomprehensible, to the 13th verse.

Q. How is this one God distinguished?

A. Into the Father who begat the Son, into the Son who is begotten, into the
Holy Ghost who proceeds 1 John 5.7.
from the Father and the Son,

Q. What is declared of the Father?

A. That he created Genesis 1.1. Jon. 1.9.
the Heaven, the Earth, and the Sea, and all things therein,

Q. What is declared of the Son?

A. That he redeemed us Rev. 5.9. Col. 1.14.
by his Blood, makes intercession to the Romans 8.34. Heb. 7.25.
Father, shall come to 2 Timothy 4.1.
judge the Quick and Dead,

Q. What is declared of the Holy Ghost?

A. That he convinces the Joh. 16.7, 8, 9, 13. ver. 1 Pet. 1.2.
World of Sin, comforts and sanctifies God's People, and leads them into all
Truth,

Q. What does the Son declare himself to be?

A. The Light Joh. 8.12.
of the World, the Joh. 13 6.
Life, and the Joh. 6.35.
Bread of Life,

Q. What are the Sons especial Offices?

A. A Mat. 1.21. 2 Pet. 3.18.
Savior, a Act. 3.22.
Prophet, a Heb. 3.1.
Priest, an 1 John 2.1.
Advocate, a Mat. 25.34.
King, and a 2 Timothy 4.1.
Judge,

Of every ones Duty.
Q. What ought every one to do?

A. To become Christians?

Q. What all our Life after?

A. To keep God's Commandments, Mat. 19.17. Rev. 22.14.


Q. What do the Commandments chiefly contain?

A. Our Duty to God, and our Duty to our Neighbor, or Men.

Q. What is our duty to God.

A. To believe Acts 16.31.
in him, to fear Luke 12.5.
him, and to love Mat. 22.37.
him with all our heart, with all our Soul, Mind and Strength, to Mat. 4.10.
worship him, to give him thanks, to Joh. 5.23.
honor him and truly to Mat. 4.^0.
serve him.

Q. What is our duty to Men?

A. To do Mat. 7.12.
to all Men, as we would they should do to us, to love Mat 22.39.
our Neighbor as our selves, to honor Mat. 19.19.
Parents, to honor 1 Pet. 2.17.
the King and Magistrates, and to live justly and 1 Thessalonians. 4.11, 12.
honestly.

Q. What does the Grace of God teach us?

A. To live soberly Tit 2.12.
, righteously, and godly.

Q. What are the Duties which abounding make a fruitful Christian?

A. These eight, (s) Faith, Virtue, Knowledge, Temperance, Patience, Godliness,
Brotherlykindness, Charity, 2 Pet. 1.5, 6, 7.


Q. What means are to be used for the further strengthing our Faith?

A. Hearing and reading Romans 10.17. Psalm. 1.2. 1 Thessalonians. 5.17.
God's Word, Meditation, Prayer, and using the 1 Cor. 11.2.
Ordinances

Q In whose name ought we to pray?

A. In the name of Joh. 16.23, 24.
Jesus Christ.

Q. What form of Prayer has the Lord left us?

A. The Lord's Prayer, and after that manner he direct Mat. 6.9.
us to pray,

Q. What may sometimes be joined with Prayer?

A Fasting, Mat. 6.17.


Q. Whom does God give Grace unto?

A. The humble, James 4.6.


Of the Holy Ordinances.
Q. What holy Ordinances are there more?

A. The Lord's Supper, anointing with Oil.

Q. Wherefore was the Lord's Supper ordained?

A. For the continual remembrance of the Lord's Death, Luke 22.19. 1 Cor.
11.24, 25.
and the benefits we receive thereby.

Q. What are the Creatures to be received in that Supper?

A. Bread and Wine.

Q. How do they cause us to remember his Death?

A. Thus, that as the Bread is broken, and the Wine poured out, so was the
Lord's Body broken for us, 1 Cor. 11.24, 25, 26.
and his Blood shed for our Sins,

Q. When did the Lord celebrate this Ordinance?

A. At or after Mat. 26.16. 1 Cor. 11.15.
Supper.

Q. What Judgments have befallen unworthy Receivers?

A. Weakness, 1 Cor. 11.28, 29, 30.
sickness, death, wherefore every Receiver is to examine himself.

Q. What did the Lord after that Supper?

A. Wash his Joh. 13.5.
his Disciples Feet himself.

Q. Who may be anointed with Oil?

A. The sick.

Q. Who may anoint them?

A. The Elders Jam. 5.14.
of the Church.

Q. Wherefore?

A. That the Lord may raise Jam. 5.15.
them up, and forgive their sins,

Of the Christian Warfare.
Q. What enemies do Godly Christians find?

A. These three, the World, the Flesh, and the Devil.

Q. What may they find from each of them?

A. Temptation Mat. 4.3, 4, 5, 6. Jam. 1.14. Joh. 16.33. Rev. 2.10.
and Tribulation.

Q. How does the Devil appear in his Temptations?

A. Sometimes with subtle wiles, Ephesians. 6.11, 16.
and sometmes with fiery darts,

Q. What ought a Christian do to withstand?

A. Put on the whole Ephesians. 6.11, to verse. 19.
Armor of God.

Q. What if a Christian be in Temptation overcome, and through Weakness fall?

A. He must Repent afresh Rev. 2.5. Rev. 3.3. 2 Cor. 7.10.
with Godly Sorrow.

Q. What is Godly Sorrow?

A. A bitter Zech. 10.12. Mat. 26.75.
sorrow that we have offended a loving God.

Of the Church, and Church-Ministers.
Q. What are the Persons that walk according to the Word of God?

A. The Church.

Q. What does the Scripture declare the Church to be?

A. Saints Romans 1.7. 1 Pet. 2.9.
, the chosen generation Ephesians. 2.19.
, the household of God.

Q. What may the Church do to make known the Gospel to the World?

A. Send out faithful Act. 13.3. 2 Cor. 8.23.
Men to teach as their Messengers.

Q. What Ministers did the Lord set in the Church for taking care of them
besides the Apostles?

A. Elders Act. 20.17, 28. Tit. 1, 5.
and Act. 6.2, 3. 1 Timothy 3.8, 12.
Deacons.

Q. What is the duty of an Elder or Bishop?

A. To watch over the Flock Act. 20.28, 31. 1 Timothy 4.1, 2.
, to Preach, exhort, rebuke with all long-suffering and Doctrine.

Q. How ought he to be qualified?

A. He must be blameless, given to Hospitality, apt to teach, Holy, Just,
Temperate, ruling 1 Timothy 3.1, to 8. Tit. 1.7, 8, 9.
his own house well, and of good report of them that are without.

Q. What is the Duty of a Deacon?

A. To serve at the Lords Table, Act. 6.1, 2, 3, 4.
and administer to the Poor.

Q. How ought he to be qualified?

A. He must be grave 1 Timothy 3.8, 9, 12.
, holding the mystery of the Faith in a pure Conscience, one that rules his own
House well.

Of Church Power.
Q. What is to be used to carnal or careless Members?

A. Warning and 1 Thessalonians. 5.14. 2 Thessalonians. 3.10.
Exhortation.

Q. What is to be done to such Members as walk disorderly, idly, or as
busibodies?

A. They ought to be withdrawn 2 Thessalonians. 3.6.14.
from.

Q. How are they to be accounted, the time that they are withdrawn from?

A. Not as Enemies 2 Thessalonians. 3.15.
, but to be admonished as Brethren.

Q. What if they then neglect to hear the Churches admonition to repentance?

A. They may let them be unto them Mat. 18.17.
as Heathen Men and Publicans.

Q. What was done to such as became heinous Sinners, Heretics such as made
shipwreck of Faith and a good Conscience?

A. They were delivered 1 Cor. 5.4, 5. 1 Timothy 1.19, 20. Tit. 3.10. 2 Timothy 2.17,
18.
to Satan.

Of the general love of God to mankind.
Q. Has the Lord a desire that all men should know his Will, that they might
be saved?

A. Yes. 1 Timothy 2.4.


Q. What Arguments have you out of the Word for this?

A. These: 1. He declared his delight Pro. 8.31.
is with the Sons of Men. 2. He swares he has no pleasure Ezekiel. 33.11.
in the death of Sinners. 3. He made know^ his Will both by word and writing
Deuteronomy. 4.3. Joh. 20.3.
to instruct them. 4. He sent his Prophets, and his Son, and his Apostles 2
Chro. 36.15. 2 Cor. 5.19, 20.
to persuade Men to obey it. 5. He so loved them, he gave his Son Joh. 3.16.
Heb. 2.9.
to die for them. 6. He blames Joh. 5.40.
Men for not coming unto him.

Q. What other Arguments?

A. He promises those that come to him Joh. 6 37.
he will not cast off. 8. He was grieved for Luke 19.41 42.
the destruction of Sinners. 9. He declares there is joy in. Luke 15.7.
Heaven at the conversion of Sinners. 10. He waits upon Romans 2.4. 2 Pet. 3.9.
Men with long-suffering for their Repentance.

FINIS.

