EGLURHAD BYRR AR Gatechism yr Eglwys YNGHYD A Thystiolaethau o'r Scrythur lan.

O waith y Gwir-barchedig Dad in Nuw JOHN WILLIAMS. Escob Caer-Gei. wedi
gyfieithio began John Morgan Vicar Aber-Conway.

LLUNDAIN. Argraphwyd dros Matthew. Wootton, dan lun y tair Dagr in Fleet Street.
16^9.

A B C CH D DD E F FF G NG H I J K L LL M N O P PH Q R S T TH U V W X Y Z.

a b c ch d dd e f ff g ng h i j k l ll m n o p ph q r s s t th u v w x y z,
etc.

a e i o u w y y.

A B C C H D DD E F FF G NG H I J K L M N O P PH Q R S T TH U V W X Z.

a b c ch d dd e f ff g ng h i j k l ll m n o p ph q r s s t th u v w x y z,
etc.

a e i o u w y y.

A B C CH D DD E F FF G NG H I K L LL M N O P PH Q R S T TH U W X Y Z.

a b c ch d dd e f ff g ng h i j k l ll m n o p ph q r r s s t th u v w x y z,
etc.

a e i o u w y y.

EGLURHAD BYRR AR Gatechism yr Eglwys.
Y Catechism, hynny yw, Athrawiaeth i'w dyscu began bob din, cyn ei ddwyn iw
gonffirmio began yr Esgob.
RHAN I. Am addnned y Bedydd.
Q. BEth yw die Enw di?

A. N. neu M.

Q. Paham y gofynnir in gyntaf, Beth yw die enw di?

A. I ddwyn im' cof y Ffydd a broffessais in fie medydd, pan dderbyniais gyntaf
fie Enw Christnogawl.

Q. P wy a rods yr Enw hwnnw arnat ti?

A. Fie Nhadau-bedydd a'm Mammaubedydd wrth fie medyddio, pan im gwnaethpwyd in
Aelod o Ghrist, in Blentyn i Dduw, ac in Etifedd teyrnas Nef?

Q. Paham y gofynnir, Pwy a rods yr enw hwnnw arnat ti?

A. I beri i mi gofio y Ddyledswydd yr hon y pride hynny a addewais i trwy fie
Nhadaubedydd. ei chyflawni.

Q. Paham y rhoddwyd i chwi eich Enw Christnogawl in y Bedydd?

A. Oblegid fie nghyssegru i Ghrist y pride hynny, a'm derbyn i gyfammod ag of, o
herwydd yr unrhyw Reswm y rhoddwyd yr Enw in yr Enwaediad; megis i Isaac, Genesis
21, 3, 4. i Joan Fedyddiwr, Luc. 1. 59. ac i'n Hiachawdwr, Luc 2 21.

Q. Paham y rhoddodd Tadau-bedydd eich Enw i Chwi?

A. Fall in ol yr hen arfer in Eglwys yr Juddewon ( a) ac in Eglwys Christ, y
byddeint hwy in dystion, ac in feichiau am i mi gyflawni in well yr hyn a
ofynnid gennyf y pride hynny ( b). ( a) Esaias 8. 2, 3. ( b) 1 Pet. 3. 21.

Q. Pa Ragorfreintiau yr ych chwi in eu derbyn, neu a roddir i chwi in y Bedydd?

A. Tair o Ragorfreintiau yr wife in eu derbyn; megis fe a'm gwnaethpwyd i, I.
in Aelod o Christ: 2. in Blentyn i Dduw: 3. ac in Etifedd teyrnas Nef.

Q. Paham y dywedir ych gwneuthur chwi in Aelod o Ghrist; in Blentyn i Dduw?
etc.

A. Oblegid nid felly y ganed fi ( a), either fe a'm gwnaed felly in y Bedydd (
b). ( a) Joan 1. 12, 13. cynnifer ac a'i derbyniasant, efe a rods iddynt allu
[ neu Fraint] i fod in feibion i Dduw, -- y rhai ni aned o waed nac o ewyllys y
cnawd, nac o ewyllys din, either o Dduw. ( b) Joan 3. 5, 6. Oddieithr geni din o
ddwfr ac o'r yspryd, ni ddichon efe fined i mewn i deyrnas Dduw. Yr hyn a aned
o'r cnawd sydd gnawd, a'r hyn a aned o'r yspryd, sydd yspryd.

Q. Pa beth ydyw bod in Aelod o Grist?

A. Bod in Aelod o Eglwys Ghrist. 1 Cor. 12. 12. Canys fell y mae y Corph in un,
ac iddo aelodau lawer, a holl Aelodau 'r un Corph, cyd bont lawer, ydynt un
corph: felly y mae Christ hefyd, neu 'r Eglwys Christianogol. Adnod 27. Chwy
chwi ydych gorph Christ ac aelodan o ran.

Q. Paham y dywedir fod Aelod o Eglwys Ghrist in Aelod o Ghrist?

A. Oblegid may Corph dirgeledig Christ yw 'r Eglwys ( a), a Christ yw pen ( b)
y corph hwnnw. ( a) Ephesians. 1. 22, 23. yr Eglwys, yr hon yw ei gorph. ( b)
Ephesians. 5. 23. Christ yw pen yr Eglwys.

Q. Pa beth yw bod in Blentyn i Dduw?

A. Bod in Blentyn i Dduw yw bod mewn cyfammod a Duw. Felly yr oedd yr Juddewon
in Blant i Dduw ( a), ac o'r cyfammod (b) * ( a) Deuteronomy. 14. 1. (b) Act. 3. 25.

Q. Paham y dywedir ych bod chwi in gyntaf in Aelod o Ghrist, a chwedi in
Blentyn i Dduw?

A. Oblegid mae trwy Ghrist y gwnaethpwyd fi in Blentyn i Dduw: Ephesians. 1. 5.
wedi iddo ein rhagluniaethu ni i fabwysiad trwy Jesus Ghrist iddo ei hun.

Q Pa beth ydyw bod in Etifedd teyrnas Nef?

A. Bod felly trwy Addewid. Felly y dywedir ein bod ni in cael yr hyn a
addawodd Duw, ac o'r hyn y mae i ni hawl trwy'r addewid honno: Joan 3. 36. Yr
hwn sydd in credu in y Mab, y mae ganddo fywyd tragwyddol.

Q. Pa beth a wnaeth die Dadau-bedydd a'ch Fammau-bedydd yr amter hwnnw trosot
ti?

A. Hwy a addawsant. ac a addunasant dri pheth in fie Enw. In gyntaf, ymwrthod o
honof a Diafol, ac a'i holl weithredoedd, a rhodres a gorwagedd y Bid anwir, a
phechadurus chwantau y cnawd. In au, bod i mi gredu holl Byngciau Ffydd Christ.
Ac in drydydd, cadw o honof wynfydedig ewyllys Duw a'i orchymmynion, a rhodio
in yr unrhyw holl ddyddiau fie mywyd.

Q. A pha beth yr ych chwi in rhwym i ymwrthod?

A. A'r tri gelyn ysprydol, y rhai a rwystrant fie nedwyddwch in y bid hwn, a'm
gwynfyd tragwyddol in y bid a ddaw.

Q. Pa rai ydynt?

A. Y Cythraul, y Bid, a'r Cnawd.

Q. Pa beth ydyw ymwrthod a hwynt?

A. Ymwrthod a hwynt, yw eu cashau nhw in fie nghalon oddimewn in hollawl, ac
ymadel a hwynt in fie ymarweddiad oddiallan, fell na ddilynwyf hwynt ac n'am
tywyser ganddynt.

Q. Beth ydyw 'r Cythraul?

A. Y cythraul yw enw yr holl Angylion colledig a gwympodd ( a), o ba rai y mae
un in dywysog ( b): ( a) 2 Pet. 2. 4. Nid arbedodd Duw yr Angylion a bechasant,
either of a'u taflodd hwynt i Uffern. ( b) Mat. 12. 24, 27. Beelzebub pennaeth y
Cythreuliaid Mat. 25. 41. Diafol a'i angylion.

Q Paham y gofynnir gennych in y lle cyntaf ymwrthod o honoch a Diafol?

A. O herwydd ei fod of in Elyn anghymmodol (a) i'n Hiachawdwr (b), ac in Elyn
tra-pheryglus i ninnau (c). (a) 2 Cor. 6. 15. Pa gyssondeb sydd rhwng Christ a
Belial? (b) Dat. 12. 7. Bu ryfel in y Nef, Michael a'i Angylion a ryfelasant in
erbyn y Ddraig; a'r ddraig a ryfelodd, a'i hangylion hithau. (c) 1 Pet. 5. 8. Y
mae eich gwrthwynebwr Diafol, megis llew rhuadwy, in rhodio oddiamgylch, began
geisio y neb a allo ei lyngcu.

Q. Pa beth y mae gweithredoedd Diafol in ei arwyddocau?

A. Pob Pechod: 1 Joan 3. 8. Fe ymddangosodd Mab Duw, fell y dattodai
weithredoedd Diafol.

Q. Paham y gelwir Pechod in weithredoedd Diafol?

A. O ran iddo of bechu in gyntaf (a), a chwedi fe a hudodd ddynion i bechu
(b), ac y mae of beunydd in temtio i bechod (c): (a) 1 Joan. 3. 8. Yr hwn sydd
in gwneuthur pechod o Ddiafol y mae: o ran y mae Diafol in pechu o'r dechreuad.
(b) 2 Cor. 11. 3. Fe dwyllodd y sarph Efa trwy ei chyfrwystra. (c) Ephesians. 6.
11, 12. Gwisgwch oll-Arfogaeth Duw, fell y galloch sefyll in erbyn cynllwynion
Diafol. Oblegid nid yw ein hymdrech ni in erbyn gwaed a chnawd, and in erbyn
tywysogaethau, in erbyn awdurdodau, in erbyn drygau ysprydol, etc.

Q. Pa beth yw 'r ail Gelyn yr ych chwii ymwrthod ag of?

A. Y Bid anwir hwn (a), gyd a'i holl rodres a'i wagedd: (a) Gal. 1. 4. yr hwn
a'i rhoddes e'i hun tros ein pechodau, fell i'n gwaredei ni oddiwrth y bid drwg
presennol yma.

Q. Paham y gelwch of, Y Bid drygionus hwn?

A. Nid oblegid unrhyw ddrwg in y bid ei hun; o ran fe a'i gwnaed of in dda
iawn ( a): and o herwydd y drygioni y mae in ein temtio ni i'w wneud ( b); a'r
drwg ddeufnydd y mae dynion annuwiol in ei wneuthur o honaw: ( a) Genesis 1. 31.
gwelodd Duw yr hyn oll a wnaethai, ac well da iawn ydoedd. ( b) 1 Joan 2. 15.
na cherwch y Bid, na'r pethau sy in y bid: o char neb y Bid, nid yw cariad y
Tad ynddo of. Iaco 4. 1, 2, 4.

Q. Beth yw meddwl y gair Rhodres?

A. Anrhydedd a Gogoniant bydol. Act. 25. 23. A daeth Agrippa a rhwysg mawr.

Q. Beth ydyw ymwrthod a rhodres y Bid hwn?

A. Ymgadw yw oddiwrth bob anghymmedrol ddymuniad ar ol Anrhydedd a Gogoniant y
Bid, ac oddiwrth bob balchder ac ymffrost in yr hyn y mae 'r un o honom in ei
fwynhau: 1 Joan 2. 16. balchder y Bywyd nid yw o'r Tad, either o'r bid y mae.
Phil. 2. 3. Na wneler dim drwy wag-ogoniant, either mewn gostyngeiddrwydd, began
dybied ei gilydd in well na chwi eich hunain.

Q. Beth yr ych chwi in ei ddeall wrth Wagedd y bid hwn, a pha un y mae 'n
rhaid i chwi ymwrthod?

A. Cybydd-dod (a), a elwir chwant y llygaid, 1 Joan 2. 16. (a) Eccle. 4. 8. Mi
a welais wagedd tan yr haul; y mae un in unig ac heb ail, ie, nid oes iddo na
mab na brawd: ac etto nid oes diwedd a'r ei lafur oll, ie ni chaiff ei lygad
ddigon o gyfoeth, etc. 1 Timothy 6. 9, 10. Y rhai sydd in ewyllysio ymgyfoethogi,
sydd in syrthio i brofedigaeth a magl, a llawer o chwantau ynfyd a niweidiol,
etc.

Q. Beth ydyw 'r trydydd Gelyn yr ych chwi i ymwrthod ag of?

A. Pechadurus chwantau y cnawd. 1 Joan. 2. 16.

Q. Beth yr ych chwi in ei ddeall wrth bechadurus chwant au y cnawd?

A. Pob plesser anghyfreithlon yr ym ni in dueddol ac in naturiol i'w ddilyn;
megis Aflendid, Meddw-dod a'r cyffelib. Gal. 5. 19, 21. Amlwg yw gweithredoedd
y cnawd, y rhai yw, tor-priodas, godineb, aflendid, anlladrwydd, etc.

Q. Beth yw 'r ail ddyledswydd yr oeddych chwi wrth ych bedyddio, in rhwym i'w
chyflawni?

A. I gredu holl byngciau Ffydd Ghrist. Am y rhain edrychwch y Credo.

Q. Beth yw 'r drydedd ddyledswydd a ofynwyd gennych chwi yr amser hwnnw?

A. Cadw o honof wynfydedig ewyllys Duw a'i Orchymmynion, a rhodio in yr unrhyw
holl ddyddiau fie mywyd.

Am hyn edrychwch y Degrees Gorchymmyn.

Q Onid wit ti in tybied die fod in rhwym i gredu ac i wneuthur megis ac yr
addawlant hwy drosot ti?

A. Ydwyf in wir, a thrwy nerth Duw felly y gwnaf, ac yr wy fi in mawr ddiolch
i am Tad nefol, am iddo fie ngalw ir cyfriw stat Iechydwriaeth trwy Jesus Ghrist
ein Hiachawdwr: ac mi attolygai i Dduw roddi i mi ei rad, modd y gallwyf aros
in yr unrhyw holl ddyddiau fie einioes.

Q. Paham yr ych chwi in eich tybied ych hun in rhwymedig i gredu a gwneuthyr
fell hyn y pethau a addawsant hwy drosoch chwi?

A. Oblegid yr hyn a addawyd y pride hynny, oedd in fie enw i, ac a wnaed began
feichiau drosof fi.

Q. A ydych chwi in llwyr-ymroi ynoch ych hun i wneuthur in ol yr hyn a
addawsant hwy drosoch chwi?

A. Ydwyf, trwy nerth Duw, neu oni wnaf, mae'n rhaid i mi ddisgwil colli y
bendithion perthynol i'r stat honno, y cefais i fie ngalw a'm cynnwys iddi y
pride hynny. Heb. 2. 3. I'a fodd y diangwn, os esgeulusswn Iechydwriaeth
gymmaint?

Q. Beth yw 'r srat honno?

A. Stat Iechydwriaeth.

Q. Paham y gelwch hi in stat Iechydwriaeth?

A. Oblegid bod gennyf in y stat honno yr holl foddion angenrheidiol i
Iechydwriaeth, Rhus. 1. 16. Gallu Duw yw 'r Efengyl i Iechydwriaeth i bob un
sydd in credu, 2 Timothy 3. 15. Er in fachgen yr wy ti in gwybod yr Scrythur lan,
yr hon sydd abl in the wneuthur di in ddoeth i Iechydwriaeth.

Q. Pa fodd y daethoch chwi i'r Stat honno?

A. Ein Tad nefol a'm galwodd i iddi trwy Ghrist, ac a rods i mi hawl ynddi
trwy 'r Bedydd. Tit. 3. 5. Nid o weithredoedd cyfiawnder y rhai a wnaethom ni,
either in ol ei dragaredd yr achubodd efe nyni, trwy olchiad yr adenedigaeth ac
adnewyddiad yr Yspryd glan.

Q. Pa fodd y tybiwch y byddwch abl i wneuthur, ac i ddyfal-barhau in cyflawni
yr hyn a ofynnid gennych y pride hynny?

A. Mae fie hyder am goglyd ar ras Duw (a) im' rhagflaenu (b), im' cynnorthwyo
(c), ac im' cadarnhau (d) i ynddi: 2 Cor. 3. 5. Nid o herwydd ein bod in
ddigonol o honom ein hunain, i feddwl dim megis o honom ein hunain, either ein
digonedd ni sydd o Dduw. Phil. 2. 13. Duw yw 'r hwn sydd in gweithio ynoch chwi
(b) ewyllysio (c) a gweithredu. (d) Phil. 1. 6. Began fod in hyderus in hyn, y
bydd i'r hwn a ddechreuodd ynoch chwi waith da, ei orphen hyd ddydd Jesus
Ghrist. etc.

Q. Pa fodd yr ych chwi in tybied y cewch chwi ras Duw?

A. Myfi a weddiaf ar Dduw am dano, Luc 11. 9, 10, 13. Gofynnwch, a rhoddir i
chwi; ceisiwch, a chwi a gewch; curwch a fe agorir i chwi, etc. Os chwy-chwi, y
rhai ydych ddrwg, a sedrwch roi rhoddion da i'ch plant chwi; pa saint mwy y
rhydd eich Tad o'r Nef yr yspryd glan i'r rhai a osynno ganddo?

RHAN II. Am y Credo.
Q. BEth oedd yr ail Ddyledswydd a addawyd ei chyflawni in ych Enw chwi?

A. Bod i mi gredu holl Byngciau Ffydd Ghrist.

Q. Beth yr ych chwi in ei feddwl wrth y Ffydd Ghristnogawl?

A. Yr Athrawiaeth a ddatcuddiodd ac a gyhoeddodd Christ, ac sydd gynnwysedig
in y Scrythur Ian. Act. 24. 24. Phoelix a wrandawodd Paul ynghylch y Ffydd yng
Ghrist, neu'r Athrawiaeth Ghristnogol.

Q. Beth yr ych chwi in ei feddwl wrth Byngciau 'r Ffydd Ghristnogol?

A. Rwy 'n meddwl trwy hynny gyfryw Byngciau o'r Athrawiaeth Ghristnogol, ac
sydd fwyaf angenrheidiol eu credu, y rhai a elwir Gwyddorion ymadroddion
Christ. Heb. 6. 1.

Q. P'le mae 'r Pyngciau rheini wedi eu cynnwys in fyrr?

A. Ynn Ghredo yr Apostolion.

Q. Paham y gelwir of Credo 'r Apostolion?

A. Naill ai o herwydd Athrawiaeth yr Apostolion a gynhwysir ynddo, neu nid
hwyrach oblegid in y rhan fwyaf o hono ei wneud of in amser yr Apostolion, neu
o amgylch hynny, fell ac yr ym in darllen am Ffurf o ymadroddion iachus, 2 Timothy
1 13.

Q. Adrodd i mi fannau die Ffydd?

A. Y Credo. Credaf in Nuw Dad, oll-gyfoethawg, Creawdwr Nef a Daiar. Ac in
Jesus Ghrist ei un Mab of, ein Harglwydd ni: yr hwn a gaed trwy'r yspryd glan; a
aned o Fair forwyn, a ddioddefodd dan Pontius Pilatus, a groeshoeliwyd, a fu
farw ac a gladdwyd, a ddisgynnodd i Uffern; y trydydd dydd y cyfododd o feirw,
a esgynnodd i'r Nef; ac y mae 'n eistedd a'r ddeheu-law Duw Tad oll-gyfoethawg:
Oddiyno y daw i farnu byw a meirw. Credaf in yr yspryd glan, yr Eglwys lan
gatholic, Cymmun y Saint; Maddeuant pechodau; Cyfodiad y cnawd, a'r Bywyd
tragwyddol, Amen.



Q. Pa beth yr wit ti in ei ddysgu in bennaf in y Pyngciau hyn o'th Ffydd?

A. In gyntaf, yr wife in dysgu credu in Nuw Dad, yr hwn a'm gwnaeth i a'r holl
fyd. In ail, yr wife in dysgu credu in Nuw Fab, yr hwn a'm prynodd i a phob rhyw
ddyn. In drydydd, yr wife in dysgu credu in Nuw yspryd glan, yr hwn sydd i am
sancteiddio i a holl etholedig bobl Dduw.

Q. Beth yr ych chwi in ei ddal sulw arno allan o'r tair rhan gwahanredol hyn
in y Credo?

A. 1. Rwy 'n dal sulw ar wahaniaeth personau; y Tad, y Mab, a'r yspryd glan.
2. Ar Undod hanfod neu'r unrhyw naturiaeth; y mae 'r Tad in Dduw, y Mab in
Dduw, a'r yspryd glan in Dduw. 3. Ar Ragoriaeth swyddau a gweithrediadau; y Tad
sy'n creu, y Mab sy'n prynu, a'r yspryd glan sy'n sancteiddio.


Pwngc 1. Credaf in Nuw. Dad. Holl-gyfoethawg. Creawdwr Nef a Daiar.
Q. Beth y mae y rhan gyntaf o'r Credo in crybwyll am dano ac in ei ddyscu in i.

A. Am Dduw'r Tad, a'i waith of in gwneuthur y Bid.

Q. Pa beth ydyw Duw?

A. Ysbryd anfeidrol (a), tragwyddol (b), nas gellir ei amgyffred ydyw Duw (c),
a chanddo bob perffeithrwydd ynddo ei hun ac o hono ei hun (d). (a) 1 Bren. 8.
27. Well, y Nefoedd, a Nefoedd y Nefoedd ni allant die gynnwys. (b) Ps. 90. 2. O
dragwyddoldeb hyd dragwyddoldeb, ti wit Dduw. (c) Job 11. 7. A elli di wrth
chwilio gael gafael ar Dduw? A elli di gael yr Holl alluog hyd berffeithrwydd?
(d) Ex. 3. 14. Ydwyf yr hyn ydwyf.

Q. Am ba achos y dywedir fod Duw in Dad?

A. 1. Am iddo greu pob peth. 1 Cor. 8. 6. 2. Fell ac y mae in Dad i Ghrist. 2
Cor. 1. 3. Bendigedig syddo Duw a Thad ein Harglwydd ni Jesus Ghrist.


Q. Beth yr ych chwi in ei ddirnad wrth y gair Holl-gyfoethawg?

A. 1. Rwy 'n deall fod began Dduw bob nerth a gallu ynddo ei hun, heb ei
fenthyccio oddiar neb arall ( a), a bod pob nerth a gallu in dyfod oddiwrtho of
( b). ( a) Ps. 62. 11. eiddo Duw yw cadernid. ( b) 2 Cron. 20. 12. Oh ein Duw
ni, nid oes gennym ni nerth -- and arnat ti y mae ein Llygaid.

2. Ei fod of in Alluog i wneuthur pob peth. Matthew. 19. 26. Gyd a Duw pob peth
sydd bossibl.

Q. Onid oes rhai pethau in amhossibl i Dduw?

A. Nac oes dim, and cyfriw bethau ac sydd ag anghydfod rhyngddynt a Nature Duw,
neu'r fath anghydfod ynthynt eu hunain fall and allant fod o'r unwaith.

Q. Pa riw bethau sydd ag anghydfod rhyngddynt a Nature Duw?

A. 1. Y cyfryw bethau ac sydd ddrwg. Hab. 1. 13. Nis -- gelli edrych ar ddrwg.
Tit. 1. 2. Y digelwyddog Dduw. 2, Y cyfryw bethau ac sy'n cynnwys gwendid,
megis bod in anwybodus neu'n farwol. Heb. 4. 13. Nid oes greadur anamlwg in ei
olwg of: either pob peth sydd in noeth, ac in agored i'w lygaid of, am yr hwn yr
ydym in son.


Q. Pa riw bethau sydd ag anghydfod ynthynt eu hunain?

A. Y cyfryw a rhain ynt; sef, bod ac heb fod in yr un amser; bod in dammaid o
fara, ac in gorph Christ; bod in un corph neillduol, ac etto bod in Llawer o
gyrph, megis y dywedant, fod Corph Christ in yr Offeren Babaidd; neu fod Corph
Christ in y Nef, ac etto in yr un amser a'r y ddaiar.

Q. Beth y mae'r Nef ar Ddaiar in ei arwydocau?

A. Y Bid a'r hyn oll sydd ynddo. Genesis 1. 1. In y dechreuad y creawdd Duw y
Nefoedd a'r ddaiar. Act. 17. 24.

Q. O ba beth y gwnaeth Duw y Bid?

A. Allan o ddim. Heb. 11. 3. Nid o bethau gweledig y gwnaed y pethau a welir.

Q. Pa fodd yr ydys in ymddiffyn ac in cynnal y Bid?

A. Trwy 'r un gallu ac y gwnaethpwyd of began Dduw. Neh. 9. 6. Ti a wnaethost y
Nefoedd, Nofoedd y Nefoedd a'u holl luoedd hwynt: y ddaiar a'r hyn oll sydd
arni, y moroedd a'r hyn oll sydd ynddynt a thy sydd in eu cynnal hwynt oll.

Pwngc 2. Ac in Jesus Ghrist. Ei un Mab of. Ein Harglwydd ni.
Q. Am ba beth y mae 'r ail rhan o'r Credo in crybwyll ac in traethu?

A. Am Dduw'r Mab, a gwaith ei brynedigaeth.

Q. Beth a sonir am dano in y rhan yma?

A. 1. Am Berson ein Prynwr. 2. am ei ostyngeiddrwydd. Ac in 3. am ei
dderchafiad.

Q. Pa fodd y darlunir ein Gwaredwr?

A. Wrth ei enwau a'i garennydd.

Q. In ol pa enwau y gelwir Mab Duw in y Scrythur?

A. Fe ai gelwir in Air, in Jesus, ac in Ghrist

Q. Pa fodd y mae 'r enw Gair in perthyn iddo?

A. Y mae'n perthyn iddo, fell ac yr oedd of in bod, cyn ei ddyfod i'r bid. Joan
1. 1. In dechreuad yr oedd y Gair. Col. 1 17. y mae of cyn pob peth.

Q. O herwydd paham y rhoddwyd yr enw Gair iddo of?

A. Fell ac yr oedd of in dyfod oddiwrth Dduw ( a), ac megis trwyddo of yr
eglurodd y Tad ei ewyllys i'r Bid. ( b), ( a) Joan 16. 28. Mi a ddaethym allan
oddiwrth y Tad. ( b) Joan 17. 8. Y geiriau a roddaist i mi, a roddais iddynt
hwy.

Q. Pa fodd y mae'r enw Jesus in perthyn iddo?

A. Ei enw priod of ydoedd, yr hwn a roddwyd iddo trwy orchymmyn Duw ( a); ac
wrth yr hwn yr adwaenyd of ym mhlith dynion ( b). ( a) Matthew. 1. 21. Ti elwi ei
Enw of Jesus. ( b) Joan 9. 11. Din a elwir Jesus, Luc. 2. 21.

Q. Beth y mae 'r Enw Jesus in ei arwyddoccau?

A. Y mae'n arwyddoccau Iachawdwr.

Q. Paham y galwyd of Jesus?

A. Oblegid ei fod of i waredu ei bobl oddiwrth eu pechodau. Matthew, 1. 21. Gwir
yw 'r gair ac in haeddu pob derbyniad: ddyfod Christ Jesus i'r bid i gadw
pechaduriaid. 1 Timothy 1. 15.

Q. Pa fodd y mae 'r Enw Christ in perthyn iddo?

A. Fell ac yr oedd of in Fessias, neu 'r Christ wedi prophwydo am dano tan yr
hen Destament. Dan. 9. 25, 26. Y Blaenor Messiah, -- Y Messiah a leddir, and
nid o'i achos ei hun. Joan. 20. 31. Y pethau hyn a scrifennwyd, fell y credoch
chwi may 'r Jesus yw y Christ.

Q. Beth y mae 'r gair Christ in ei arwyddoccau?

A. Yr un yw a 'r enw Messiah, ac y mae 'n arwyddoccau un wedi ei eneinio,
Joan. 1. 41. Y Messiah, Yr hyn o'i ddeongl yw, y Christ, neu 'r Eneiniog: fell
ac y mae ar ochr y ddalen, in y Bibl.

Q. Paham y galwyd of y Christ neu 'r Eneiniog?

A. Obegid ei fod of in ysprydol i gyflawni y swyddan perthynol i Eneiniog yr
Arglwydd ( a), perthynol i Frenhinoedd ( b), i Offeiriaid ( c), ac i Brophwydi
( d). ( a) Ps. 105. 15. ( b) 1. Bren. 1. 34. ( c) Ex. 40. 13. ( d) 1. Bren. 19.
16.

Q. Pa fodd yr oedd of in Frenin?

A. Fell ac yr oedd of i lywodraethu ei Eglwys, Ephesians. 1. 22. Efe a ddarostyngodd
bob peth tan ei draed of: ac a'i rhoddes of in ben, uwch law pob peth i'r
Eglwys.

Q. Pa fodd yr oedd of in Offeiriad?

A. Fell ac ye darfu iddo wneuthur Cymmod (a), y mae 'n eiriol dros, ac in
bendithio ei Eglwys. (a) Rhuf. 5. 11. Gorfoleddu yr ydym in Nuw trwy ein
Harglwydd Jesus Ghrist, trwy 'r hwn yr awr-hon y derbyniasom y Cymmod. 1. Joan
2, 2. (b) Heb. 7. 25. Y mae efe in byw bob amser i eiriol drostynt hwy. (c)
Act. 3. 26. Duw gwedi cyfodi ei fab Jesus, a'i hanfonodd of i chwi in gyntaf,
began eich bendithio chwi, trwy droi pob un o honoch ymaith oddiwrth eich
drygioni.

Q. Pa fodd yr oedd of in Brophwyd?

A. Fell ac yr oedd of i ddysgu ei Eglwys, yr hyn a wnaeth of in ei berson ei
hun (a), a thrwy ei yspryd (b), trwy ei air (c), a'i (d) weinidogaeth. (a) Es.
61. 1. Yr Arglwydd am heneiniodd i efengylu i'r rhai llaryaidd, etc. Luc. 4.
18. (b) Joan 14. 26. Y Diddanydd, yr yspryd glan, yr hwn a enfyn y Tad in fie
Enw i, efe a ddysg i chwi'yr holl bethau, (c) 1 Pet. 1. 25. Gair yr Arglwydd
sydd in aros in dragywydd, a hwn yw 'r gair trwy 'r efengyl a bregethwyd i
chwi. (d) Matthew. 28. 19, 20. Ewch began hynny, a dysgwch yr holl Genhedloedd, began
ddysgu iddynt gadw pob peth a'r a orchymmynais i chwi. 2 Cor. 5. 18. 19, 20.
Ephesians. 4. 11. Gal. 6. 6.

Q. Pa fodd yr eneiniwyd Christ?

A. Fe eneiniwyd of a'r Yspryd glan ( a), Yr hwn ni dderbyniodd of wrth fesur (
b). ( a) Act. 10. 38. Eneiniodd Duw Jesus o Nazareth a'r yspryd glan ( b) Joan
3. 34. Nid wrth fesur y mae Duw in rhoddi iddo of yr yspryd. Col. 1. 19.

Q. Pa rai yw 'r perthynaseu, trwy ba rai y darlunir Christ in y Credo?

A. Y mae dwy o honynt: un sy 'n perthyn i Dduw 'r Tad, fell y mae of in unig
Fab iddo; a'r llall in perthyn i ni, megis ein Harglwydd ni.

Q. Pa fodd y mae Christ in unig Fab i Dduw?

A. Megis y mae 'n cael ei hanfod oddiwrth y Tad, Heb. 1. 4, 5. Wedi ei
wneuthur o hynny in well na'r Angylion; o gymmaint ac yr etifeddodd efe enw mwy
rhagorol na hwynt hwy; Canys wrth bwy o'r Angylion y dywedodd efe un amser, Fie
Mab ydwyt ti, my'fi heddyw a'th genhedlais di.

Q. Pa fodd y dywedir fod Christ in Arglwydd i ni?

A. 1. Trwy Greedigaeth. Joan. 1. 3. Trwyddo of y gwnaethpwyd pob peth. Col. 1.
15, 16. 2. Trwy Brynedigaeth a phwrcas. 1 Pet. 1. 18, 19. Nid a phethau
llygredig megis aur neu arian i'ch prynwyd, -- Either a gwerthsawr waed Christ,
1 Cor. 8. 6. 1 Cor. 6. 20.

Q. Beth yr ych chwi in ei ddal sylw arno yng ostyngeiddrwydd Christ?

A. Ei Gnawdoliaeth a 'i Ddioddefaint.

Q. Pa fodd y gwnaed Christ y gair tragwyddol in Ddyn?

A. Trwy uno nature din a nature Duw mewn un person. Joan. 1. 14. Y gair a
wnaethpwyd in gnawd. Heb. 2. 14, 16.

Pwngc 3. Yr hwn a gaed trwv r Yspryd glan. A aned o Fair forwyn.
Q. Pa fodd y dygpwyd hyn i ben?

A. Trwy alluog weithrediad yr Yspryd glan. Luc. 1. 35. Yr Yspryd glan a ddaw
arnat ti, a north y Goruchaf ath gysgoda di?

Q. Paham y furfiwyd ac yr ymddygwyd Christ fell hyn trwy nerth yr Yspryd glan,
ac nid trwy foddion cyffreddin Cenhedliad?

A. Fell y gallai gymmeryd ein nature ni arno, heb gyfrannu o'i llygredigaeth hi.
Luc. 1. 35. Am hynny y peth sanctaidd a aner o honot ti a elwir in Fab Duw.
Heb. 10. 5.

Q. O b'le y cafodd of ei sylwedd corphorol?

A. O gorph y forwyn Fair; o herwydd hynny y dywedir may had y wraig yw, Genesis
3. 15. a'i wneuthur of o wraig, Gal. 4. 4.

Q. Paham y ganed Christ o forwyn?

A. 1. Oblegid ei sancteiddrwydd, Luc. 1. 35. Y peth sanctaidd a aner o honot
ti.

2. Er cyflaw ni y brophwydoliaeth, Es. 7. 14. Yr Arglwydd ei hun a ddyry i
chwi arwydd: Well morwyn a fydd feichiog, ac a esgor ar Fab. Matthew. 1. 33. 3. I
ddangos gallu Duw Luc. 1. 35. Nerth y Goruchaf ath gysgoda di, am hynny hefyd y
peth sanctaidd a aner o honot ti, a elwir in Fab Duw.

Q. Paham y bu i Ghrist fell hyn ei wneyd in ddyn?

A. I'w wneuthur of in gymmwys i gy fiawni in hollawl ei swydd, megis
Cyfryngwr; fell felly, y gallai farw ( a), a chan fod o'r un nature a'r rhai y hu
efe farw drostynt, y gallai waredu holl ddynol riw ( b). ( a) Heb. 2. 9. Fe a
wnaed yr Jesus o ychydig in is na'r Angylion, o herwydd dioddef marwolaeth, Ac
Adnod 17. ( b) 1 Timothy 2. 5, 6.

Pwngc 4 A ddioddelodd. Tan Pontius Pilatus. A groeshoeliwyd. A fu farw. Ac a
gladdwyd. A ddisgynnodd i Uffern.
Q. Am ba achos y bu i Ghrist ddioddef marwolaeth?

A. Fell y gallai fod in Aberth ( a) a thrwy dywallt ei waed, y gallai wneuthur
cymmod tros bechod ( b). ( a) Heb. 9. 26. Efe a ddeleu^odd bechod trwy ei
aberth ei hun. ( b) 1 Joan 2. 2. Efe yw 'r iawn tros ein pechodau.

Q. Paham y dywedir i Ghrist ddioddef tan Pontius Pilatus?

A. I arwyddoccau yr amser y bu of farw, a thrwy hynny gyflawni y
prophwydoliaethau am dano of. Act. 3. 18. Y pethau a ragfynegodd Duw trwy eneu
ei Brophwydi, y dioddefai Christ, a gyslawnodd efe fell hyn.

Q. Pwy oedd Pontius Pilatus?

A. Rhaglaw Judaea tan Tiberius Ymmerawdr Rhufain. Luc. 3. 1. Matthew. 27. 2.

Q. Beth oedd y farwolaeth a ddioddefodd ein Hiachawdwr drosom ni?

A. Angeu 'r Groes. Matthew. 27. 35.

Q. Beth ydoedd Angeu 'r Groes?

A. 1. Tossed iawn ydoedd oblegid y boen: o herwydd hynny y dywedir i'n
Hiachawdwr ddioddeu 'r groes, Heb. 12. 2.

2. Yr oedd in wradw yddus; ac in gospedigaeth a roddid i'r drwg-weithredwyr
gwaelaf. Matthew. 27. 38. Yna y croeshoeliwyd gyd ag of ddau leidr; am hynny y
dywedir iddo ddiystyru 'r gwradwydd, Heb. 12. 2.

3. Fe a'i cyfrifid hi in farwolaeth felldigedig, Gal. 3. 13. Began ei wneuthur
in felldith trosom, canys y mae 'n scrifennedig, melltigedig yw pob un sydd
ynghrog ar bren. Deuteronomy. 21. 23.

Q. Paham y dywedir i'n Hiachawdwr farw, wedi ei groeshoelio?

A. I ddangos bod ei gorph, pan ydoedd in fyw, wedi ei wir uno a'i enaid of.
Luc. 23. 46. Efe a drengodd.

Q. Paham y dywedir gladdu ein Hiachawdwr wedi ei farw?

A. 1. I ddangos sicrwydd ei farwolaeth of. Joan. 19. 40, 41, 42. In y fangre
lle y croeshoeliasid of, Yr ydoedd bed, yno y rhoddasant yr Jesus.

2. I ddangos claddu corph ein Hiachawdwr in weddus, pan and oeddid in arfer o
gladdu eraill a groeshoeliesid.

3. I dystiolaethu y gwaelder diystyraf, Of. 53. 9. Efe a wnaeth ei sedd gyd
a'r anwir, etc.

4. I ddwyn tystiolaeth o wirionedd ei adgyfodiad. Act. 13. 29, 30. Hwy a'i
desgynnasant of oddiar y pren, ac a'i dodasant mewn bed, either Duw a'i
cyfoddodd of oddiwrth y meirw.

Q. Beth a ddaeth o enaid Christ, wedi ymadael a'r corph?

A. Fe ddywedir ei fod of in Uffern ( a), ei fined i Baradwys ( b); neu 'r
drydedd Nef ( c). ( a) Act. 2. 27. 31. Ni adewi fie enaid in Uffern. ( b)Luc.
23. 43. Heddyw y byddi gyd a mi ym Mharadwys. ( c) 2 Cor. 12. 2, 3, 4,

Q. Beth y mae Uffern in ei arwyddoccau yma?

A. Y mae'n anwyddoccau cyflwr o wahaniaeth rhwng yr enaid a'r Corph, Act. 2.
27. Ni adewi fie enaid in Uffern, ac mi oddefi (in the sanct weled llygredigaeth,
hynny yw, Ni chai enaid a chorph Christ fod mewn cyflwr o wahaniaeth cyhyd;
either cyn llygru o gorph Christ, y gallai ei Enaid a'i Gorph gael eu cyssylltu
drachefn.

Q. Paham and oedd i'n Hiachawdwr barhau in y cyflwr hwnnw?

A. Oblegid, and oedd i farwolaeth gael llywodraethu arno, Rhuf. 6. 9.

Q. Onid eill Uffern gael ei chymmeryd am stat y damnedig?

A. Fe fu Hen opiniwn gynt, i Enaid Christ y pride hynny ddisgyn i Uffern, i
orfoleddu ar Ddiafol a'i Angylion.

Q. Beth yr ych chwi in ei weled in Nyrchafiad ein Hiachawdwr?

A. 1. Ei Adgyfodiad, 2 Ei Esgy nniad, 3. Ei Ogoneddiad, 4. Ei ddyfodiad i
farnu.

Q. Beth yw 'r rhan gyntaf?

A. Ei Adgyfodiad of.

Q. Beth yw Adgyfodiad Christ?

A. Ail undeb neu gysswllt yr un-rhiw enaid a'r un-rhiw Gorph. Luc. 24. 39.
Edrychwh ar fie nwylo a'm traed, may my fi sy hun ydyw.

Pwngc 5. Y trydydd dydd y cyfododd o feirw.
Q. Pa bryd y cyfododd ein Harglwydd?

A. Y trydydd dydd ar ol iddo farw, yr hwn y pride hynny oedd y dydd cyntaf o'r
wythnos, ac o hynny allan a alwyd in ddydd yr Arglwydd, Dat. 1. 10.

Q. Paham y cyfododd Christ y trydydd dydd?

A. 1. I gael cyflawni yr hyn a ddarfuaseu i'r scrythur (a) ac yntef ei hun i
ragfynegi (b). (a) Ps. 16. 10. Ni adewi in the sanct weled llygredigaeth (b)
Matthew. 16. 21. O hynny allan y dechreuodd yr Jesus ddangos i'w ddisgyblion, fod
in rhaid iddo fined i Gaer-Salem, -- a'i ladd, a chyfodi y trydydd dydd.

2. Fell na lygrai ei gorph of, (a) yr hyn a wnaethai in ol arfer nature, pe
buasai in gorwedd in hwy in y bed (b). (a) Ps. 16. 10. (b) Joan 11. 39. Y mae
of [Lazarus] weithian in drewi, o herwydd y mae of in farw er is pedwar diwrnod.

Q. Beth yw tueddiad ac effaith naturiol y pwngc hwn ynghylch Adgyfoddiad
Christ?

A. 1. Y mae 'n cadarnhau yr hyn oll a ddywedodd, a wnaeth, ac a gymmerodd of
arno, Rhuf. 8. 34. ie, in hytrach yr hwn a gyfodwyd hefyd.

2. Y mae 'n wystl ac in siccrwydd o 'n hadgyfodiad ninnau, Rhuf. 8. 11. Yr hwn
a gyfododd Christ o feirw, a fywocca [a fwyheiff] hefyd eich cyrph marwol chwi,
etc.

3. Y mae 'n hollawl amlygiad o Fuddugoliaeth ein Hiachawdwr, Rhuf. 6. 9. Nid
yw Christ, yr hwn a gyfodwyd oddiwrth y meirw, in marw mwyach, nid
arglwyddiaetha marwolaeth arno mwyach.

Q. Beth yw 'r ail rhan in Nyrchafiad Christ?

A. Ei Esgynniad.

Pwngc 6. A esgynnodd i'r Nesoedd. Ac y mae in eistedd a'r ddeheu-law Duw.
Holl-gyfoethog.
Q. Ym mha fodd yr esgynnodd ein Hiachawdwr i'r Nefoedd?

A. Efe a esgynnodd in gorphorol; trwy 'r wybr, in weledig ( a), ac in
orfoleddus ( b). ( a) Act. 1. 9. A hwynthwy in edrych, efe a ddyrchafwyd i
fynu. (b) Ephesians. 4. 8. Pan ddyrchafodd i'r uchelder; efe a gaethiwodd gaethiwed.

Q. Beth ydyw 'r drydedd ran?

A. Ei Ogoneddiad, neu ei Eisteddiad ar ddeheu-law Duw.

Q. Oedd Christ i drigo in gorphorol in y Nef?

A. Oedd, hyd ddiwedd y bid, Act. 3. 21. Yr hwn sydd raid i'r Nef ei dderbyn
hyd amser adferiad pob peth.

Q. Pa fodd y deellir yr ymadrodd hwn, deheu-law Duw?

A. Nid in ol y llythyren, oblegid Yspryd yw Duw (a), ac nid oes ganddo na
chorph nac aelodau ( b). ( a) Joan 4. 24. ( b) Luc. 24. 39. Nid oes began yspryd
gnawd ac esgyrn.

Q. Beth y mae deheu-law Duw in ei arwyddoccau mewn dull ymadrodd dirgeledic?

A. 1. Y mae 'n arwyddoccau Gallu. Luc. 22. 69. In ol hyn y bydd mab y din in
eistedd ar ddeheu-law gallu Duw.

2. Mawredd. Heb. 1. 3, 4. Efe a eisteddodd ar ddeheu-law y mawredd in y
goruwch-leoedd: H'edi ei wneuthur o hynny in well na'r Angylion, etc.

3. Goruchafiaeth. Act. 2. 34, 35. Yr Arglwydd a ddywedodd wrth fie Arglwydd,
eistedd ar fie neheu-law, Hyd oni osodwyf die elynion in droedfaingc in the draed.

Q. Beth y mae eistedd ar ddeheu-law Duw in ei arwyddoccau?

A. Y mae 'n arwyddoccau cyflawn feddiant o'r gallu, o'r mawredd ac o'r
goruchafiaeth rheini, Heb. 10. 12. Hwn wedi offrymmu un aberth dros bechodau,
in dragywydd a eisteddodd ar ddeheu-law Duw.

Q. Beth y mae Christ in ei wneud ar ddeheu-law Duw?

A. Y mae in ymddangos yng wydd Duw drosom ni ( a), megis ein Cyfryngwr ( b),
ein Eiriolwr ( c), a'n Dadleuwr ( d). ( a) Heb. 9. 24. Fe aeth Christ i'r Nef
ei hun, i ymddangos in awr ger bron Duw trosom ni. ( b) 1 Timothy 2. 5. ( c) Rhuf.
8. 34. ( d) 1 Joan 2. 1.

Q. Beth yw sylfaen ei gyfryngdod of?

A. 1. Ei fod of in Dduw ( a) -- Ddyn ( b), cyfrannog o matur y ddau* ( a) Heb.
4. 14. Y mae i ni Arch-offeiriad mawr, Jesus Mab Duw. 1 Joan 1. 1. A Duw oedd y
Gair. ( b) 1 Timothy 2. 5. Un cyfryngwr sydd rhwng Duw a dynion, y Din Christ Jesus.

2. Ei fod of in dadleu drosom drwy rinwedd ac haeddedigaeth ei waed ei hun.
Heb. 9. 12. Trwy ei waed ei hun yr aeth efe unwaith i mewn i'r Cyssegr, began
gael i ni dragwyddol ryddhad.

Q. Ai Christ yw 'r unig Gyfryngwr?

A. Un Cyfryngwr sydd rhwng* Duw a dynion, y Din Christ Jesus. 1 Timothy 2. 5.

Q. Paham y mae Christ in unig Gyfryngwr?

A. 1. Oblegid ei fod of in unig in gyfrannog o nature Duw a Din.

2. Oblegid efe in unig a ddichon ddadleu drosom, yr hwn a wnaeth gymmod trwy
ei waed. 1 Timothy 2. 5, 6. Un cyfryngwr sydd rhwng Duw a dynion, y din Christ
Jesus; Yr hwn a'i rhoddes ei hunan in bridwerth tros bawb. Rhuf. 8. 34.

Q. Paham y dodir yr ymadrodd, Tad Holl gyfoethog, at y Pwngc hwn?

A. I arwyddoccau, fod Christ, megis ein Cyfryngwr, wedi ei arwisgo began y Tad a
chyflawnder Awdurdod, a Gallu ac Arglwyddiaeth, in dal am y gostyngeiddrwydd a
gymmerth of arno. Act. 5. 30. 31. Yr Jesus yr hwn a laddasoch chwi ac a
groes-hoeliasoch ar bren* Hwn a ddyrchafodd Duw a'i (neu, at ei) ddeheulaw, i
fod in Dywysog ac in Iachawdwr. Phil. 2. 5. 6. 7, 8, 9, 10, 11.

Pwngc 7. Oddiyno y daw i farnu byw a meirw.
Q. Beth yw 'r bedwaredd ran o Ddyrchafiad Christ?

A. Ei ddyfodiad i farnu. Act. 17. 31. Efe a farna y bid mewn cyfiawnder drwy y
gwr a ordeiniodd efe, etc.

Q. O b'le y daw efe?

A. O'r Nef. 1 Thessalonians. 4. 10. Yr Arglwydd ei hun a ddisgyn o'r. Nef, etc. Matthew.
25, 31.

Q. Pwy a farna efe?

A. Pob din, y rhai byw, y rhai sydd yr awron, neu a fyddant in ol hyn, a'r
rhai meirw, Act. 10. 42. Efe yw 'r hwn a ordeiniwyd began Dduw in farnwr byw a
meirw.

Q. Am ba beth y barna efe hwynt?

A. Am bob peth (a), am y dirgel. (b) in gystal ac am yr amlwg. (a) 2 Cor. 5.
10. Rhaid i ni oll ymddangos ger bron brawdle Christ: fell y derbynio pob un y
pethau a wnaethpwyd in y corph, in ol yr hyn a wnaeth, pa un bynnag ai da ai
drwg. (b) Preg. 12. 14. Duw a ddwg bob gweithred i farn, a phob peth dirgel.

Pwngc 8. Credaf in yr Yspryd glan.
Q. Beth yw 'r yspryd glan?

A. Y trydydd Berson in y Drindod sanctaidd. 1 Joan 5. 7. Y mae tri in
tystiolaethu in y Nef, y Tad, y Gair, a'r Yspryd glan.

Q. Paham y gelwir of yr Yspryd glan?

A. Oblegid ei swydd, yr hyn yw cynnal a sancteiddio a llywodraethu 'r Eglwys,
in lle Christ. Ephesians. 5. 25, 26. Fe garodd Christ yr Eglwys ac a'i rhoddes ei
hun drosti, fell y sancteidaiei efe hi a'i glanhau a'r olchfa ddwfr trwy 'r
gair, etc. Tit. 3. 4, 5. Ymddangosodd daioni a chariad Duw ein Hachubwr tuag at
ddyn; -- In ol ei drugaredd yr achubodd efe nyni, trwy olchiad yr adenedigaeth
ac adnewyddiad yr Yspryd glan.

Pwngc 9. Yr Eglwys lan Gatholic. Cymmun y Saint.
Q. Beth y mae 'r Gair Catholic in ei arwyddoccau?

A. Y mae 'n arwyddoccau Cyffredinol.

Q. Beth ydyw 'r Eglwys Catholic?

A. Yr holl Ghristianogion, wedi ymdanu ar hyd wyneb yr holl ddaiur, fell y
maent wedi eu casglu ynghyd tan yr un pen, Christ Jesus, Col. 1. 18. Efe yw pen
y corph, yr Eglwys.

Q. Paham y Gelwir Eglwys Christ in Catholic?

A. I wneud rhagoriaeth rhyngthi ag Eglwys yr Iuddewon, yr hon a derfynid mewn
un deyrnas in unic ( a), pan mae 'r Eglwys Ghristnogol in cyrraedd at yr holl
Genhedloedd ( b). ( a) Psalm. 147. 19, 20. Y mae efe. in mynegi ei eiriau i
Jacob, etc. Ni wnaeth felly ag un Genedl. (b) Matthew. 28. 19. Ewch a dysgwch yr
holl Genhedloedd. 1 Cor. 12. 13.

Q. A ellir galw Un Eglwys neillduol, megis honno o Rufain, in Eglwys Catholic?

A. Na ellir, mwy nag y gellir dweid mae dinas Rhufain yw 'r holl fyd.

Q. Pa fodd y dywedir fod yr Eglwys in sanctaidd?

A. Megis y dywedid fod yr Iuddewon in genedl sanctaidd ( a), trwy fod mewn
cyfammod a Duw; ac fell yr ym ninnau dan rwymedigaeth o fod in sanctaidd ( b). (
a) Ex. 19. 6. ( b) 1 These. 4. 7. Duw a 'n galwodd ni i sancteiddrwydd.

Q. Beth yw 'r Rhagor-freintiau sy 'n perthyn i'r Eglwys Gotholic?

A. Y mae pedwar o honynt: 1. Cymmun y Saint. 2. Maddeuant pechodau. 3.
Cyfodiad y cnawd: 4. Bywyd tragwyddol.

Q. Beth yw 'r Rhagor-fraint cyntaf?

A. Cymmun y Saint. 1 Joan 1. 3. Ein cymdeithas ni in wir sydd gyda 'r Tad, a
chyd a ei Fab of Jesus Ghrist. adnod 7. Os rhodiwn in y goleuni, megis y mae efe
in y goleuni, y mae i ni gymdeithas a'n gilydd.

Q. Pa fodd y mae dirnad y gair Saint?

A. In gyffredinol, y mae iw ddeall am yr holl rai ydynt aelodau gweledig
Eglwys Christ. Rhuf. 1. 7. At bawb sydd in Rhufain, -- wedi eu galw i fod in
Saint, sef in Ghristnogion.

Q. Ym mha beth y mae 'r Cymmun hwn in hanfod?

A. Y mae 'n hanfod mewn dau beth.

In 1. Mewn cymdeithas in ordinhadeu gwasanaeth Duw ( a).

In 2. Mewn cariad y naill tuag at y llall (b). (a) Act. 2. 42. Yr oeddynt in
parhau in Athrawiaeth ac Ynghymdeithas yr Apostolion, ac in torri bara ac mewn
gweddiau. (b) 1 Cor. 12. 26, 27. Pa un bynnag ai dioddef a wna un aelod, y mae
'r holl aelodau in cyd-ddioddef, etc.

Pwngc 10. Maddeuant pechodau.
Q. Beth ydyw 'r ail Rhagorfraint sy 'n perthyn i'r Eglwys?

A. Maddeuant pechodau. Rhuf. 4. 7. Dedwydd yw 'r rhai y maddeuwyd eu
hanwireddau.

Q. Beth ydyw pechod?

A. Torri cyfraith Duw yw pechod, 1 Joan 3. 4.

Q. Beth yw 'r gospedigaeth ddyledus am bechod?

A. Marwolaeth, amserol (a), a thragwyddol (b). (a) Rhuf. 5. 12. Trwy un din
[Adda] y daeth pechod i'r bid, a marwolaeth trwy bechod; ac felly yr aeth
marwolaeth ar bob din, in gymmaint a phechu o bawb. (b) Rhuf. 6. 23. Cyflog
pechod yw marwolaeth. Matthew. 25. 46. Y rhai hyn a ant i gospedigaeth dragwyddol.

Q. Beth yw 'r Maddeuant pechodau?

A. Maddeuant, pechodau yw, pan na chyfrifo Duw bechod i ni er cospedigaeth.
Rhuf. 4. 7, 8. Dedwydd yw y rhai y maddeuwyd eu hanwireddau -- Dedwydd yw 'r
din ni chysrif yr Arglwydd bechod iddo, Rhuf. 5. 13.

Q. Ar ba Ammodau y maddeuir pechod?

A. Ar ein Ffydd a'n Hedifeirwch. Act. 26. 17, 18. Yr ydwyf in die anfon di, I
agoryd eu llygaid, ac i'w troi o dywyllwch i oleuni, etc. Fell y derbyniont
faddeuant pechodau, etc. Trwy y ffydd sydd ynof fi.

Q. Trwy ba foddion y cymmodir Duw fell hyn a din pechadurus?

A. Trwy Jesus Ghrist, Ephesians. 4. 32. Maddeuodd Duw er mwyn Christ i chwi.

Pwngc 11. Adgyfodiad y cnawd.
Q. Beth ydyw 'r trydydd Rhagorfraint sy'n perthyn i'r Eglwys?

A. Adgyfodiad y Cnawd.

Q. Beth a ddeellwch trwy Adgyfodiad y Cnawd?

A. Y cyfodir y corph allan o'r llwch (a); a chwedi ei uno of drachefn a'r
enaid, fe fydd in ogoneddus (b), ac in anfarwol (c). (a) 1 Cor. 15. 36. Y peth
yr wit ti in ei hau, ni fywheir oni bydd efe marw, etc. (b) Phil. 3. 21. Yr hwn
a gyfnewidia ein corph gwael ni, fell y gwneler of in un ffurf a'i gorph
gogoneddus of. (c) 1 Cor. 15. 53. Rhaid i'r marwol hwn wisgo anfarwoldeb.

Pwngc 12, Bywyd tragwyddol.
Q. Beth ydyw 'r pedwerydd Rhagorfraint?

A. Bywyd tragwyddol.

Q. Beth sy 'n gynnwysedig in hwnnnw?

A. Cyflwr o ddedwyddwch perffeithiaf, yr hwn yw perffeithiad ein nature ni (
a), a mwyniant o Dduw ( b) ( a) Matthew. 22. 30. In yr Adgyfodiad, etc. Y maent
fell Angylion Duw in y Nef. ( b) Psalm. 16. 11. Digonolrwydd llawenydd sydd ger
die fron, ar die ddeheu-law y mae digrifwch in dragywydd.

RHAN II. Am y Deng-air neu 'r Degrees Gorchymmyn.
Q. PA beth oedd y trydydd peth a addawyd in ych enw wrth ych bedyddio?

A. Cadw o honof wynsydedig ewyllys Duw a'i Orchymmynion, a rhodio in yr unrbyw
holl ddyddiau sy mywyd.

Q. Beth ydyw 'r Arwyddion, neu briodoliaethau gwir ufudddod a Gesclwch chwi
oddiymma?

A. 1. In gyntaf, gwir ufudd-dod in gyffredinol, sef bod i ni gadw Gwynfydedig
Ewyllys Duw a'i Holl Orchymmynion, Psalm. 119. 6. Yna ni'm gwradwyddid, pan
edrychwn ar die holl Orchymmynion. 2. In ail, fod Gwir ufudd-dod in ymarfer
Gwastadol o gadw Gorchymmynion Duw a rhodio in yr unrhyw. 1 Bren. 6. 12. Os
cedwi fie holl orchymmynion, began rodio ynddynt. Rhuf. 6. 4. 3. Dyfal-barhau in
yr ymarfer hwnnw, hynny yw, holl ddyddiau ein henioes Luc. 1. 74, 75. Fell y
gallem ei wasanaethu of in ddiofn; mewn sancteiddrwydd a chyfiawnder ger ei
fron of holl ddyddiau ein bywyd.


Q. Chwi a ddywedasoch i'ch Tadau-bedydd a'ch Mammail bedydd addaw drosoch chwi
y cadwech chwi Orchymmynion Duw, dywedwch i mi pa nifer sydd o honynt?

A. Degrees.

Q. Pa rai ydynt?

A. Yr hyn a lefarodd Duw in yr ugeinfed bennod o Exodus, began ddywedyd, my fi
yw 'r Arglwydd die Dduw, yr hwn a'ch ddygodd allan o wlad yr Aipht, o die y
caethiwed.

Q. Pa beth a gynhwysir in yr ymadrodd hwn?

A. Y mae 'n cynwys llawer o Annogaethau Ufudd-dod.

Q. Beth ydynt hwy?

A. Fe a'u cymmerir in 1. Oddiwrth Awdurdod Duw, Duw a lefarodd y geiriau hyn.
In 2. Oddiwrth Bennaduriaeth Duw, My fi yw 'r Arglwydd. In 3. Oddiwrth
Briodoldeb Duw ynddynt hwy, Die Dduw, Deuteronomy. 26. 16, 17. In 4. Oddiwrth ei
ddaioni of tuag attynt hwy, Yr hwn a'th ddygodd allan o wlad yr Aipht, o die y
caethiwed, Deuteronomy. 8. 14.


Q. Adrodd y Gorchymmynion?

A. Na fydded it Dduwiau eraill onid my fi, etc.

Q. Os degrees o Orchymmynion sydd, pa fodd y dywaid ein Hiachawdwr may dau ydynt;
Matthew. 22. 38, 40.

A. Dau ydynt, in ol eu dosparth i ddwy Lech; sef cariad i Dduw a'n Gymmydog.

Q. Pa beth yr wit ti in ei ddysgu in bennaf wrth y Gorchymmynion hyn, sy 'n
gynnwysedig ar y ddwy Lech?

A. Rwy 'n dysgu dau beth, Fie nyledswydd tuag at Dduw, a'm dyledswydd tuag at
fie Nghymmydog.

Q. Beth yw die Ddyledswydd tuag at Dduw?

A. Fie Nyledswydd tuag at Dduw yw credu ynddo, ei ofni a'i garu of, etc.

Q. Pa sawl Gorchymmyn sy'n perthyn i'r LLech gyntaf?

A. Y pedwar cyntaf.

Y Gorchymmyn 1.
Q. Beth yw 'r Gorchymmyn cyntaf?

A. Na fydded i't Dduwiau eraill onid my fi.

Q. Pa beth a waherddir in y Gorchymmyn hwn?

A. Fe waherddir i mi ynddo, [1.] Na fynnwyf ac na chydnabyddwyf ddim mwy nag
un Duw ( a). [2.] Na roddwyf mo'r anrhydedd sy 'n gyfiawn i Dduw, i unrhyw
greadur arall pa un bynnag ( b). ( a) 1 Cor. 8. 4. 6, Nid oes un Duw arall,
onid un. (b) Matthew. 4. 10. Yr Arglwydd die Dduw a addoli, ac of in unig, a
wasanaethi.

Q. Pa beth a ofynnir in y Gorcymmyn hwn?

A. Credu in Nuw (a), ei ofni (b), a'i garu a'm holl galon, a'm holl feddwl,
a'm holl enaid, ac a'm holl nerth (c), ei addoli of (d), diolch iddo (e), a
rhoddi fie holl ymddiried ynddo (f), a galw arno (g). (a) Heb 11. 6. Rhaid yw
i'r neb sydd in dyfod at Dduw gredu ei fod of. (b) Eccles. 12. 13. Ofna Dduw a
chadw ei Orchymmynion, canys hyn yw holl ddyled din. (c) Matthew. 22. 37. Ceri yr
Arglwydd die Dduw a'th holl galon. (d) Matthew. 4. 10. Yr Arglwydd die Dduw a
addoli. (e) Ps. 92. 1, 2. Da yw moliannu yr Arglwydd, a chanu mawl in the enw di
y Goruchaf; (f) Dih. 3. 5. Gobeithia in yr Arglwydd a'th holl galon, ac nac
ymddiried in the ddeall die hun. (g) Phil. 4. 6. Na ofelwch am ddim, either ym mhob
peth mewn gweddi ac ymbil gd a diolchgarwch, gwneler eich deisyfiadau chwi in
hyspus ger bron Duw.

Yr 2. Gorchymmyn.
Q. Beth ydyw 'r ail Gorchymmyn?

A. Na wna i ti die hun un ddelw gerfiedig, na llun dim a'r sydd in y nefoedd
uchod, neu in y ddaiar isod, nac in y dwfr tan y ddaiar, na ostwng iddynt ac na
addola hwynt: Canys my fi 'r Argiwydd die Dduw ydywf Dduw eiddigus in ymweled a
phechodau y tadau ar y plant hyd y drydedd a'r bedwaredd genhedlaeth o'r rhai
a'm cashant, ac you gwneuthur trugaredd i filoedd o'r rhai a'm carant ac a
gadwant fie ngorchymmynion.

Q. Pa beth a waherddir in y Gorchymmyn hwn?

A. Pob Crefyddol -- addoliad a'r a roddir i Ddelw.

Q. Pa beth yw Delw, addoli pa un a waherddir yma?

A. Delw yw unrhyw lun oddiallan, a osodir i fynu i'w addoli, megis eulyn, neu
gyffelybiaeth o Dduw. Lev. 26. 1. Na wnewch Eulynnod i'wch, ac na chodwch i
chwi ddelw gerfiedig, na cholofn, ac na roddwch ddelw faen in eich tir, i
ymgrymmu iddi, canys my fi yw 'r Arglwydd eich Duw chwi.

Q. A ydys in gwahardd yma lun oddiallan y gwir Dduw, in gystal a llun Gau-Dduw?

A. Ydys; oblegid, 1. Nis gellir amgyffred y gwir Dduw, ac nis gellir ei
ddarlunio, Es. 40. 17, 18. etc. Yr holl genhedloedd ydynt megis diddim ger ei
fron of, etc. I bwy began hynny y cyffelybwch Dduw, etc. (2.) Fe a'i difarnwyd
pan arferwyd of, megis in y LLo Aur, hwn a wnaed i fod in arwydd o Jehova, yr
Arglwydd. Ex. 32. 5. Aaron a adailadodd, allor ger ei fron of, ac a gyhoeddodd,
ac a ddywedodd, y mae gwyl y foru i'r Arglwydd, neu Jehova.


Q. Beth yw y Rhesymmau a gyssylltir wrth y Gorchymmyn hwn?

A. Tri ydynt. 1. Y mae 'r Arglwydd in Dduw eiddigus. (1.) Rhag i ddynion trwy
y moddion hyn dybied in anweddaidd o honof, fell pe byddai debyg i Ddelw (a). 2.
Rhag trwy hynny iddynt ymddieithro oddiwrtho, a thybied fod hwnnw in Dduw, yr
hwn nid yw Dduw (b). (c) Act. 17. 29. Ni ddylem ni dybied fod y Duwdod in debyg
i aur neu arian, neu faen o gerfiad celfyddyd a dychymmig din. Deuteronomy. 4. 12, 15.
Chwi a glywsoch lais yr Arwydd, and ni welsoch lun dim. (b) Ezec. 14. 5. Y mae
ty Israel wedi ymddieithro oddiwrthyf trwy eu Heulynnod. 2. Fe gyfrifir y rhai
sy 'n euog o'r pechod hwn, in Elynion i Dduw, a'r rhai a gospa of hyd y drydedd
a'r bedwaredd genhedlaeth. 3. Ac in y gwrthwyneb, efe a ddengys drugaredd in
ehelaeth i'r rhai a gadwant y Gorchymmyn hwn. Began ddangos trugaredd i filoedd.


Q. Pa fodd y gall Eglwys Rhufain ei chyfiawnhau ei hun, am wneuthur Delw o
Dduw, a rhoddi addoliad i Ddelw?

A. Y mae nt in fynych in gadael allan y Gorchymmyn hwn.

Q. Paham hynny?

A. O ran dywedyd y maent, mae 'r un yw a'r cyntaf; ac felly y mae'nt in gwneud
y trydydd Gorchymmyn i fod in ail, y mant in gwneuthur y degfed in ddan.

Q. And heblaw bod yr Scrythur in gwneud y Gorchymmyn cyntaf a'r ail i fod in
ddau, Ex. 20. 3, 4. Deuteronomy. 5. 7, 8. Onid oes rhagoriaeth eglur rhynddynt?

A. Oes; Oblegid y mae 'r Gorchymmyn cyntaf in gwarafyn i ni fynnu na chydnabod
hwnnw am Dduw, yr hwn nid yw Dduw, fell ac y gwnaeth addolwyr Baal a Moloch (
a), etc. Either gwahardd y mae 'r ail Gorchymmyn addoli y gwir Dduw trwy Ddelw,
fell ac y gwnaeth yr Israeliaid in yr anialwch, a Jeroboam, pan addolasant y
LLoi Aur ( b). ( a) 1 Bren. 16. 31. Amos 5. 26, ( b) Ex. 32. 1, 4. 1 Bren. 12.
28. 29. 30. 32.

Q. Pa beth yw 'r ddyledswydd a ofynnir in yr ail Gorchymmyn?

A. Rhoddi o honom yr addoliad hwnnw i Dduw, yr hwn sydd gyfaddas i'w nature of.
Joan 4. 24. Yspryd yw Duw; a rhaid i'r rhai a'i haddolant of, ei addoli of mewn
Yspryd a gwirionedd. Rhuf. 12. 1.

Y 3. Gorchymmyn.
Q. Pa beth yw 'r trydydd Gorchymmyn?

A. Na chymmer enw yr Arglwydd die Dduw in ofer canys nid gwirion began ye
Arglwydd yr hwn a gymmero ei enw of in ofer.

Q. Pa fodd y cymmerir enw Duw in ofer?

A. 1. Trwy dyngu in anudon neu siccrhau celwydd trwy lw. Lev. 19. 12. Na
thyngwch i am enw i in anudon, ac na haloga enw die Dduw. 2. Trwy dyngu in
fyrrbwyll ac in gynnesin. Matthew. 5. 34, 35, 36, 37. Yr ydwyf fi in dywedyd
wrthych chwi, na thyngwch ddim, -- either bydded eich ymadrodd chwi ie, ie, nag
e, nag e. 3. Trwy gablu neu siarad in wradwyddus am Dduw a chrefydd, 1 Timothy 6.
1. Fell na chabler enw Duw a'i athrawiaeth of. Lev. 24. 16. 4. Trwy arfer Enw
Duw in amharchus (a), neu 'r pethau sy 'n perthyn iddo of (b) a'i wasanaeth
(c). (a) Lev. 21. 6. Sanctaidd fyddant iw Duw, ac na halogant enw eu Duw. (b) 1
These. 4. 2. Y neb sydd in dirmygu, nid din y mae in ei ddirmygu, and Duw. (e)
Lev. 22. 2. Ac na halogant fie enw sanctaidd in y pethau y maent in eu cyssegru
i mi.


Q. Pa beth yw 'r rheswm a gysylltir a'r Gorchymmyn hwn?

A. Nid gwirion began yr Arglwydd mono, either fe ai cospa of in dra-ddiamai.
Zech. 5. 3, 4. Fe a ddaw 'r felldith i die yr hwn a dyngo i am henw ar gam, etc.
ac a'i difa of. Lev. 24. 15, 16.

Q. Pa beth yw 'r Ddyledswydd a ofynnir in y Gorchymmyn hwn?

A. Anrhydeddu Sanctaidd Enw Duw (a), in gymmaint a'i arfer in barchedig mewn
llwon (b), Addunedau (c), Addewidion, Ymadroddion (d), ac Addoliad (e); arfer
ei Air of in barchus (f), a pha beth bynnag sy'n perthyn in nesaf iddo of a'i
wasanaeth. (a) Ps. 99. 3. Moliannant die enw mawr ac ofnadwy, canys sanctaidd
yw. (b) Jer. 4. 2. Ti a dyngi, byw yw 'r Arglwydd mewn gwirionedd mewn barn ac
mewn cyfiawnder. (c) Eccles. 5. 4. Pan addunedech adduned i Dduw, nac oeda ei
thalu, Deuteronomy. 23. 23. (d) Col. 4. 6. Bydded eich ymadrodd bob amser in rasol,
wedi ei dymheru a halen. Matthew. 5. 37. (e) Lev. 10. 3. Mi a sancteiddir in y
rhai a nessant attaf. Es. 29. 23. (f) Es. 66. 2. Ar hwn yr edrychaf, sef ar y
truan a'r cystuddiedig o Yspryd, ac sydd in crynnu wrth fie ngair.

Y 4. Gorchymmyn-
Q. Pa beth yw 'r pedwerydd Gorchymmyn?

A. Cofia gadw in sanctaidd y dydd Sabbath, Chwe diwrnod y gweithi, ac y gwnei
die holl waith either y seithfed dydd yw Sabbath yr Arglwydd die Dduw: ar y dydd
hwnnw na wna ddim gwaith: tydi, na'th fab, na'th ferch, na'th was, na'th
forwyn, na'th anifail, na'r din dieithe a fyddo o fewn die birth. Canys mewn
cwhe diwrnod y gwnaeth yr Arglwydd nef a daiar, y mor a 'r hyn oll sydd
ynddynt, ac a orphwysod y seithfed dydd. O herwydd paham y bendithiodd yr
Arglwydd y seithfed dydd, ac a'i sancteiddiod of.

Q. Beth y mae 'r gair Sabbath in ei arwyddoccau?

A. Y mae 'n arwyddoccau Gorphwystra.

Q. Paham y galwyd y seithfed dydd in Sabbath?

A. Oblegid i Dduw orphywys y diwrnod hwnnw oddiwrth waith y Creedigaeth, yr
hwn a orphennodd efe mewn chwe diwrnod. Genesis 2. 2, 3. Ar y seithfed dydd y
gorphenodd Duw ei waith yr hwn a wnaethai efe, ac a orphwysodd ar y seithsed
dydd; A Duw a fendigodd y seithfed dydd, ac a'i sancteiddiodd of, etc.

Q. Beth a ddeellir wrth fod Duw in sancteiddio y seithfed dydd?

A. Oblegid iddo ei neillduo of er mwyn Gwasanaeth Sanctaidd. Jer. 17. 24.
Sancteiddiwch y dydd Sabbath heb wneuthur dim gwaith ynddo.

Q. Beth oedd y Gorchwylion sanctaidd y neillduwyd of o'u herwydd?

A. 1. Fe a'i neilldnwyd of i wasanaethu Duw ar gyhoedd; yr hyn oedd, in
pregethu, in esponi ( a), ac in darllen ( b) gair Duw, ac mewn gweddi ( c). (
a) Act 13. 42. Y cenhedloedd a attolygasant gael pregethu y geiriau hyn iddynt
y Sabbath nesaf. Marc. 6. 2. ( b) Act. 15. 21. Y mae i Moses ym mhob Dinas, er
yr hen amseroedd, rai a'i pregethant of, began fod in ei ddarllen in y Synagogau
bob Sabbath, Act. 13. 27. ( c) Act. 16. 13. Ar y dydd Sabbath ni a aethom allan
o'r ddinas i lan afon, lle y byddid arferol o weddio, neu i'r man lle yr oedd
Ty Gweddi.

2. I addoliad cartrefol hefyd a myfyrdod ar air a gweithredoedd Duw. Ps. 92. a
elwir in Psalm i'r Sabbath.

Q. Pa beth a ofynnwyd in ychwaneg in y Gorchymmyn hwn?

A. Gorphywys oddiwrth bob gwaith a gorchwyl cyffredin. Ar y dydd hwnnw na wna
ddim gwaith; tydi, nath was, etc. Es. 58. 13. Neh. 13. 15.

Q. Paham y mae 'r Christianogion in cadw y dydd cyntaf o'r wythnos in ddydd
Sabbath, ac nid y seithfed?

A. Er coffadwriaeth am Adgyfodiad Christ oddiwrth y meirw ar y dydd hwnnw; Yr
hyn oedd in cadarnhau in fawr, orphen y cwbl ( a) a gymmerasai of arno hyd at
ei farwolaeth. Joan 19. 30. Efe a ddywedodd, Gorphenwyd, a chan ogwyddo ei ben
efe a rods i fynu yr Yspryd. Act. 17. 3. Rhaid oedd i Ghrist ddioddef a
chyfodi. Joan. 2. 22.

Q. Pa fodd y mae treulio 'r Dydd hwn?

Q. Mewn gweithredoedd duwioldeb ( a) a chariad ( b), in gwasanaethu Duw, ac in
gwneuthur daioni i eraill. ( a) Act. 20. 7. Ar y dydd cyntaf o'r wythnos, wedi
i'r disgyblion ddyfod ynghyd i dorri bara. ( b) 1 Cor. 16. 2. Y dydd cyntaf o'r
wythnos, pob un o honoch rhodded heibio in ei ymyl [Eluseni] fell y llwyddodd
Duw of, yr wythnos or blaen.

Q. Beth y mae 'r ail LLech in ei gynnwys?

A. Fie Nyled tuag at fie Nghymydog.

Q. Beth yw die ddyled tuag at die Gymmydog?

A. Fie nyled tuag at fie ngymmydog yw, ei garu of fell y fi fie hun, a gwneuthur i
bob din, megis y chwenychwn iddo wneuthur i minnau. Caru o honof, anrhydeddu, a
chymmorth fie Nhad a'm Mam. Anrhydeddu ac ufuddhau i'r Brenin a'i Swyddogion.
Ymddarostwng i am holl Lywiawdwyr, dysgawdwyr, bugeiliaid ysprydol ac athrawon.
Ymddwyn o honof in ostyngedig, dan berchi pawb o'm gwell. Na wnelwyf niweid i
neb ar air neu weithred. Bod in gywir ac in union ym mhob peth a wnelwyf. Na
b'o na chas na digasedd in fie nghalon i neb. Cadw o honof fie fie nwylaw rhag
chwilenna a lledratta cadw fie nhafod rhag dywedyd celwydd, cabl-eiriau, na
drwg-absen. Cadw fie nghorph mewn cymhedroldeb, sobrwydd, a diweirdeb. Na
chybyddwyf ac na ddeisyfwyf dda na golud neb arall. Either dysgu a llafurio in
gywir, i geisio ynnill fie mywyd, a gwneuthur a ddylwyf, ym mha ryw fuchedd
bynnag, i ba un y rhyngo bodd i Dduw fie ngalw. Matthew. 22. 39. Car die Gymydog
fell ti die hun. Gal. 5. 14. Matthew. 7. 12. Pa bethau bynnag oll a ewyllysioch eu
gwneuthur o ddynion i chwi, felly gwnewch chwithau iddynt hwy.

Q. Pa rai yw 'r Gorchymmynion sy 'n cynnwys die Ddyled tuag at die Gymmydog?

A Y Chwech diweddaf.

Y 5. Gorchymmyn.
Q. Beth yw 'r pummed Gorchymmyn?

A. Anrhydedda die Dad a'th Fam, fell yr estynner die ddyddiau ar y ddaiar yr hon
a rydd yr Arglwydd die Dduw i ti.

Q. Beth a ddeellir yma wrth y geiriau Tad Mam?

A. Rwy 'n deall in fwy enwedig wrthynt, 1. Fie Nhad a'm Mam in ol y cnawd: y
rhai yr 'wyf in rhwym iw caru, eu hanrhydeddu (a), ufuddhau iddynt (b) au
cynnorthwyo (c). (a) Mal. 1. 6. Mab a anrhydedda ei Dad. (b) Ephesians. 6. 1. Y plant
ufuddhewch i'ch rhieni in yr Arglwydd; canys hyn sydd gyfiawn. (c) 1 Timothy 5. 4.
Dysged plant arfer duwioldeb, neu fwynder, gartref; a thalu 'r pwyth iw rhieni,
trwy eu cynnorthwyo in eu hangenrheidiau. Marc. 7. 11, 12. 2. Y Brenin a'i
Swyddogion (a), Y rhai sydd raid i mi eu hanrhydeddu, au hufuddhau (b) mewn pob
peth cyfreithlawn a gonest (c). (a) Es. 49. 23. Fe elwir Brenhinoedd in
Dadmaethod. (b) 1 Pet. 2. 13. 14. Ymddarostyngwch i bob dynol ordinhad, o
herwydd yr Arglwydd, pa un bynnag ai i'r Brenin megis goruchaf; Ai i'r
LLywiawdwyr, megis trwyddo of wedi eu danfon, etc. (c) Act. 4. 19. Ai cyfiawn
yw ger bron Duw, wrando arnoch chwi, in hytrach nag ar Dduw, bernwch chwi. 3.
Bugeiliaid Ysprydol ac Athrawon (a), i ba rai y mae 'n rhaid i mi ufuddhau, ac
iw cynghorion sanctaidd Ysprydol (b). (a) Barn. 17. 10 Bydd i mi in Dad ac in
Offeiriad. 1 Cor. 4, 15. (b) Heb. 13. 17. Ufuddhewch i'ch Blaenoriaid ac
ymddarostyngwch, oblegid y maent hwy in gwilio tros eich eneidiau chwi, etc. 1 Timothy 5. 17. 4. Pen-teuluoedd a elwir in Dadau (megis 2 Bren. 5. 13.) i ba rai,
os gwas 'wyf, y mae 'n rhaid i mi ufuddhau mewn pob peth rhesymmol, ar sy'n
perthyn i'r cyflwr hwnnw. Ephesians. 6. 5, 6. Y gweision ufuddhewch i'r rhai sydd
Arglwyddi i chwi, etc. nid a golwg-wasanaeth, fell bodlonwyr dynion, and fell
gweision Christ, in gwneuthur ewyllys Duw o'r galon Tit. 2. 9* 10. 5. Pawb o'm
gwell (a), i ba rai y mae 'n rhaid i mi ddangos parch ac ufudd-dod (b) (a) Act.
7. 2. Fe ddywaid St. Stephan, Ha! Wyr Frodyr a Thadau. (b) 1 Pet. 5. 5. Chwi y
rhai ieuangaf byddwch ostyngedig i'r Henuriaid, ie byddwch bawb in ostyngedig
iw gilydd, ac ymdrwsiwch oddifewn a gostyngeiddrwydd. Lev. 19. 32.


Q. Pa fudd a geir am ufuddhau i'r Gorchymmyn hwn?

A. Y mae ynghyd ag of addewid o her einieos lwyddiannus, yr hyn sy 'n arferol
in ei ganlyn. Fell yr estynner die ddyddiau ar y ddaiar, etc. Ephesians. 6. 1, 2.
Anrhydedda die Dad a'th Fam, yr hwn yw 'r Gorchymmyn cyntaf mewn addewid.

Y 6. Gorchymmyn.
Q. Pa un yw 'r chweched Gorchymmyn?

A. Na ladd.

Q. Beth yw 'r pechod a waherddir in y Gorchymmyn hwn?

A. Llofruddiaeth, neu ladd ein Cymmydog o wirfodd,

Q. Pa sawl math sydd o'r llofruddiaeth, yr ydych chwi in ei alw llofruddiaeth
o wirfodd?

A. Y mae dau fath. 1. Un llai, yr hyn yw lladd un arall mewn byrbwyll, neu
mewn amryfusedd disymwth, and yr hyn y mae 'r Scrythur, in ei alw in
llofruddiaeth. Number. 35. 16, 17. Os ag Offeryn haiarn y tarewiff of, etc.
Llofrudd yw. 2. Un mwy; Yr hyn yw lladd un arall trwy bwyll, a bwriad ( a), a
elwir in arferol in Fwrdwr gwirfodd. ( a) Ex. 21. 14. Os daw din in rhyfygus ar
ei gymmydog iw ladd of trwy dwyll. Number. 35. 20, 21.


Q. Pa gospedigaeth oedd am y pechod hwn?

A. Marwolaeth. Genesis 9. 5, 6. A dywalldo waed din, trwy ddyn y tywelldir ei
waed yntef, Number. 35, 16, 17, 21.

Q. Pa beth a waherddir in ychwaneg in y Gorchymmyn hwn?

A. Na wnelwyf niweid i neb ar air neu weithred, ac nabo na chas na digasedd in
fie nghalon i neb. Ac felly y mae 'r Gorchymmyn hwn in gwahardd pob gradd o'r
pechod hwn, a phob herr ac annogaeth tuag atto; Y cyfryw yw Digter sfrywus
diachos anghymmedrol (a); Casineb, (b) Malais, Cynsigen ac Ymddial, chwerwedd a
Drwg-Absen (c). (a) Matthew. 5. 21, 22. Clywsoch ddywedyd began Y rhai gynt, na
ladd: a phwy bynnag a laddo, euog fydd o farn, either yr ydwyf si in dywedyd i
chwi, pob un a ddigio wrth ei frawd heb ystyr, etc. Ephesians. 4. 26. (b) 1 Joan 3.
15. Pob un ac sydd in cashau ei frawd, lleiddiaddyn yw. (c) Ephesians. 4. 31. Tynner
ymaith oddiwrthych bob chwerwedd, a llid, a dig, a llefain a chabledd, gyd a
phob drygioni.

Q. Pa beth a ofynnir in y Gorchymmyn hwn?

A. 1. Arafwch, fell na ddigiom eraill, Rhuf. 12. 18. Os yw bossibl, hyd y mae
ynoch chwi, byddwch heddychlawn a phob din.

2. Addfwynder, fell na ddigiom ein hunain i wneuthur drwg i eraill, Rhuf. 12.
17. Na thelwch i neb ddrwg am ddrwg.

3. Cariad, neu barodrwydd i faddeu, ac i wneuthur daioni, Er rhoi i ni achos i
ddigio, Rhuf. 12. 20. 21. Os die elyn a newyna, portha of, etc.

4. Cynnorthwyo arall a fae mewn perygl a chyfyngder, fell ac y gwnaeth y
Samariad daionus. Luc. 10. 33. etc.

Y 7. Gorchymmyn.
Q. Beth ydyw 'r Seithfed Gorchymmyn?

A. Na wna odineb.

Q. Beth ydyw Godineb?

A. Torri 'r cyfammod hwnnw ( a) a wnaed ym Mhriodas ( b) rhwng un Mab ac un
Ferch ( c); (Yr hwn [Gyfammod] sy'n gwneuthur y Din i fod in Wr y Ferch, a'r
Ferch i fod in Wraig y Din.) ( a) Mal. 2. 14. Y hi ydyw* gwraig die gyfammod. (
b) Heb. 13. 4. Anrhydeddus yw Priodas ym mhawb. ( c) Mal. 2. 15. Onid un a
wnaeth efe? Matthew. 19. 4, 5.

Q. Pa bryd y torrir y Cyfammod hwnnw?

A. Pan fo 'r naill in ymwrthod a gwely 'r llall in gwbl; neu began mwyaf, er
mwynhau gwely un arall. Dih. 5. 20, 21. Paham yr ymddigrifi in y wraig
ddieithr, ac y cofleidi fonwes yr hon nid yw eiddot ti? Canys ffyrdd din sydd
yngolwg yr Arglwydd, ac y mae of in dal ar ei holl lwybrau of.

Q. A pha benyd y cospid y pechod hwn dan Gyfraith Moses?

A. A marwolaeth. Lev. 20. 10. lladder in farw y godinebwr a'r odineb-wraig.

Q. Pa beth a waherddir ychwaneg in y Gorchymmyn hwn?

A. 1. Putteindra, yr hwn a wneir rhwng rhai heb priodi (a); a phob aflendid pa
un bynnag (b). (a) Ex. 22. 16. (b) Gal. 5. 19. Amlwg yw gweithredoedd y cnawd;
y rhai yw torpriodas, godineb, aflendid, anlladrwydd, 1 Cor. 6. 9. 2. Pob
dymuniad cnawdol a thrachwant a fae hoff gennym. Matthew. 5. 28. Y mae pob un
sydd in edrych ar wraig, i'w chwenychu hi, wedi gwneuthur eusus odineb a hi in
ei galon. 3. Pob Ysfa tuag atto mewn geiriau (a), gweithredoedd, ymddygiad ac
ymdrwssiad (b), gormodedd o unrhyw beth (c). (a) Ephesians. 5. 4. Na serthedd, nac
ymadrodd ffol, na choegddigrifwch, pethau nid ydynt weddus. (b) 1 Timothy 2. 9.
I'r gwragedd eu trefnu eu hunain mewn dillad gweddus. (c) 1 Pet. 4. 3. Digon i
ni yr amser a aeth heibio o'r enioes pan rodiasom mewn trythyllwch,
trachwantau, meddwdod, cyfeddach, diotta. Dih. 23. 31, 33.


Q. Pa beth a orchymmynir in y Gorchymmyn hwn?

A. 1. Cadw o honof fie nghorph mewn cymmedroldeb, sobrwydd a diweirdeb, Rhuf.
13. 13, 14. Rhodiwn in weddus megis wrth liw dydd, nid mewn cyfeddach a
meddwdod nid mewn cydorwedd ac anlladrwydd. 2. Bod in orchwylus ac in ddiwair
in fie meddyliau ( a), fie ngeiriau ( b), a'm hymddygiad ( c). ( a) Matthew. 15.
19. ( b) Col. 3. 8. ( c) Tit. 2. 2, 3. 3. Bod in wiliadwrus ( a), ac in wastad
ar waith mewn rhyw orchwyl daionus ( b). (a) 1 Pet. 5. 8. Bydwch sobr,
gwiliwch. ( b) Ezec. 16. 49, 50. Hyn oedd anwiredd Sodoma -- -- amlder o
seguryd -- ymddyrchafasant a gwnaethant ffieidd-dra.


Yr 8. Gorchymmyn.
Q. Beth yw 'r wythfed Gorchymmyn?

A. Na ladratta.

Q. Pa beth yw 'r lledrad a warafynnir in y Gorchymmyn hwn?

A. Cymmeryd oddiar un arall, neu ddal oddiwrtho ei wir-dda cywir ei hun trwy
drais neu dwyll, Lev. 19. 11, 13.

Q. Pa sawl math sydd o hono?

A. 1. Lledrad, a elwir felly in enwedig, neu ddirgel ledrad dan gel, Ephesians. 4.
28. Yr hwn a ledrattaodd, na ledratted mwyach. 2. Yspail, neu gymmeryd ymaith
trwy drais. Lev. 19. 11, 13. Na ledrattewch -- -- na cham-attal oddiwrth die
gymmydog, ac na yspeilia of. 3. Cribddeiliad, neu gymmeryd ymaith trwy drais
tan liw cyfiawnder a dyled; (a elwir elw anghyfiawn Dih. 28. 8.) ( a) 1 Cor. 5.
11. Na chyd-ymgymmysgech os bydd neb a henwir in frawd [neu Ghristion] -- in
gribddeiliwr. 4. Dal cyfiawnder un arall oddi wrtho, fell in peidio a thalu
dyledion cyfiawn, pan ellir ( a), neu gam-attal cyflogau y cyflogedigion ( b).
( a) Ps. 37. 21. Yr annuwiol a echwyna, ac ni thal adref. Dih. 3. 27, 28. ( b)
Iaco. 5. 4. Well y mae cyflog y gweithwyr -- yr hwn a gam-attaliwyd gennych, in
llefain, etc. 5. Twyll wrth fasnach mewn pwysau a mesurau anghyfiawn ( a), a
thrwy eiriau teg ( b) in hudo anwybodaeth ac hygoeledd y prynwr. ( a) Dih. 20.
10. Amryw bwysau ac amryw fesurau, ffiaidd began yr Arglwydd bob un o'r ddau. (
b) Dih. 29. 5. Y gwr a ddywedo weniaith wrth ei gymmydog, sydd in tanu rhwyd iw
draed of. 6. Anelusengarwch a chrintachrwydd tuag at y tlawd. Dih. 22. 16. Y
neb a orthrymmo y tlawd er chwanegu ei gyfoeth, etc. a ddaw i dlodi in ddiamai.
Es. 3. 15. Beth sydd i chwi, etc. a faloch ar wynebau y tlodion.


Q. Beth yw 'r ddyledswydd a ofynnir in y Gorchymmyn hwn?

A. 1. Gonestrwydd a Chyfiawnder wrth farchnatta rhwng gwr a gwr. Dih. 16. 11.
Pwys a chlorian cywir yr Arglwydd a'u piau. 2. Gwneud iawn, os gwnaed came.
Ezec. 33. 15, 16. Os yr annuwiol a ddadrydd wystl* ac a rydd in ei ol yr hyn a
dreisiodd -- ni choffheir iddo un o 'r holl bechodau a bechodd. Ex. 22. 1. etc.
3. Cariad a thrugarogrwydd tuag at eraill. Lev. 19. 9, 10. A phan gynhaiafoch
gynhaiaf eich tir, na feda in llwyr gonglau die faes, ac na chynnull loffion die
gynhaiaf, etc. Gad hwynt i'r tlawd ac i'r dieithr. 4. Mynnu galwedigaeth gywir
a bod in ddiwyd ynddi, Ephesians. 4. 28. Yr hwn a ledrattaodd, na ledratted mwyach,
either in hytrach cymmered boen, began weithio a'i ddwylo yr hyn sydd dda, fell y
byddo ganddo beth iw gyfrannu i'r hwn y mae angen arno. 2 These. 3. 11, 12.


Y 9 Gorchymmyn.
Q. Beth ydyw 'r nawfed Gorchymmyn?

A. Na ddwg gam-dystioiaeth in erbyn die Gymmydog:

Q. Beth ydyw r pechod a waherddir yma?

A. Dwyn cam-dystiolaeth neu gam-achwyn; pa un bynnag ai ar lw (a elwir in
arferol Anudon) ( a), neu drwy fodd arall ( b). (a) Darllenwch y trydydd
Gorchymmyn. (b) Luc. 3. 14. Ac na cham-achwynwch ar neb. Luc. 19. 8.

Q. Os tyngu in anudon oedd wedi ei wahardd in bennaf peth in y trydydd
Gorchymmyn, ac ailwaith a waherddir yma in y cyffelib fodd: beth ynteu yw'r
rhagoriaeth sydd rhwng y trydydd Gorchymmyn a'r nawfed?

A. Y mae 'r trydydd Gorchymmyn in perthyn i Dduw in gymmaint ag y mae Din,
trwy dyngu, in galw Duw in Dyst, a thrwy Anudonrwydd, megis in ei wadu Of a'i
Wirionedd: Either y mae 'r nawfed Gorchymmyn in perthyn i Ddyn, ac felly sy'n
gwahardd anudonrwydd, fell ac y mae, in Gyntaf, in tueddu i wneu'd came ag un
arall, in ei gorph, ei dda, neu ei Enw da. [2.] Megis trwy anudonaeth y
dirymmir ac y rhwystrir, Effaith ac amcan Tystiolaeth trwy Lw. Sef: bod in
derfyn ar bob ymryson. Heb. 6. 16.

Q. Pa beth a waherddir in ychwaneg in y Gorchymmun hwn?

A. Pob math ar ddenu a dwyn Dynion i fod in gau-dystion, fell y gwnaeth Iezebel
in erbyn Naboth ( a), a'r Iddewon in erbyn Christ ( b). ( a) 1 Bren. 21. 10. (
b) Matthew. 26. 59. 2. Pob cabl-eiriau (a), a chelwydd (b), a drwgabsen (c). ( a)
Iaco 1. 26. Os yw neb in eich mysg in cymmeryd arno fod in grefyddol, ac heb
attal ei dafod, etc. Ofer yw crefydd hwn. ( b) Ephesians. 4. 25. Began fwrw ymaith
gelwydd, dywedwch y gwir bob un wrth ei gymmydog, oblegid aelodau ydym i'w
gilydd. ( c) Psalm. 15. 1, 3. Pwy a drig in die babell, etc. yr hwn ni absenna
a'i dafod. 3. Barnu a beio ar eraill in amryfus. Matthew. 7. 1, 2. Na fernwch,
fell nach barner, etc.


Q. Pa beth yw 'r dyledswyddau a ofynnir in y Gorchymmyn hwn?

A. 1. Amddiffyn fie nghymmydog, pan wneir came ag of; fell ac y gwnaeth Nicodemus
a'n Hiachawdwr, Joan 7. 50, 51. 2. Tybied in dda, a barnu 'r goreu o un arall.
1 Cor. 13. 4, 5. Cariad, etc. ni feddwl ddrwg. adnod 7. Y mae 'n credu pob dim,
y mae 'n gobeithio pob dim.


Y 10. Gorchymmyn.
Q. Pa un yw 'r degfed Gorchymmyn?

A. Na chwennych Die die gymmydog, na chwennych wraig die gymmydog, nai was, nai
forwyn, nai ych, nai assyn, na dim a'c sydd eiddo.

Q. Beth yw 'r pechod a waherddir in y Gorchymmyn hwn?

A. Deisyf a chybyddu da a meddiannau rhai eraill, a gyfrifir in y drefn hon,
ei Die, ei wraig, ei weision a'i anifeiliaid. Act. 20. 33.

Q. Beth ydyw 'r Cybydd-dod a waherddir yma?

A. Deisyf in anghyfreithlon eiddo un arall, Rhuf. 7. 7. Nid adnabuaswn
drachwant, oni bai ddywedyd o'r ddeddf, na thrachwanta.

Q. Beth ynteu sy'n gynnwysedig in y Gorchymmyn hwn?

A. Cynhwysiad byrr yw o'r holl rai eraill a berthyn im cymmydog; ac y mae fell
pe dywedasid, pa beth bynnag a ellir ei dybied o fod in rhwystr iddo, na wna
mono. Felly y mae 'n Hiachawdwr in lle Deisyf, mewn un man in rhoddi, na
cham-golleda. Mar. 10. 19. Mewn man arall, Car die gymmydog fell ti die hun,
Matthew. 19. 19.

Q. Pa beth a ofynnir in y Gorchymmyn hwn?

A. 1. Bodlondeb i am stat a'm cyflwr presennol (a): Ac in 2. Dysgu o honof
lafurio in gywir i ynnill fie mywyd (b) in y cyflwr hwnnw, i ba un y gwel Duw in
dda fie ngalw (c). (a) Heb. 13. 5. Bydded eich ymarweddiad in ddiariangar, began
fod in fodlon i'r hyn sydd gennych, etc. Phil. 4. 11. (b) 1 These. 4. 11, 12.
Began roddi eich bryd ar fod in llonydd, a gwneuthur eich gorchwylion eich
hunain, a gweithio a'ch dwylo eich hunain (megis y gorchymmynnasom i chwi),
etc, Fell na byddo arnoch eisieu dim. (c) 1 Cor. 7. 20. Pob un in y galwedigaeth
y galwyd of, in honno arhosed.


RHAN IV. Am weddi 'r Arglwydd.
C. FIE anwyl Blentyn, gwybydd hyn yma, and elli wneuthur y pethau hyn o honot
die hun, na rhodio yng orchymmynion Duw, na'i wasanaethu of, heb ei yspysol rad
of; yr hwn sydd raid i ti ddysgu in wastad ymoralw am dana trwy ddyfal weddi.
Began hynny moes i mi glywed a fedri di ddywedyd Gweddi 'r Arglwydd.

Q. Pa bethau a gynnwysir in y rhag ymadrodd hwn, sydd o flaen Gweddi 'r
Arglwydd, in y Catechism?

A. Y mae 'n gynnwysedig ynddo. 1. Yr achos o bob math ar weddio at Dduw, yr
hyn sydd annigonolrwydd ynom ein hunain ( a), a digonoldeb cyflawn ynddo of (
b). Felly y dywedir ( a), Gwybydd hyn yma, and elli wneuthur y pethau hyn o
honot die hun heb ei yspysol rad of. ( b) 2 Cor. 3. 5. Nid o herwydd ein bod in
ddigonol o honom ein hunain, i feddwl dim megis o honom ein hunain, either ein
digonedd ni sydd o Dduw. 2. Y mae 'n dangos i ba ddeunydd y mae Gweddi; megis y
modd i gael yspysol rad Duw, a gynnwysir in y geiriau hyn, yr hwn sydd raid i
ti ddysgu in wastad ymoralw am dano trwy ddyfal weddi. Luc. 11. 9, 10, 11, 12,
13. Gofynnwch a rhoddir i chwi, ceisiwch a chwi a gewch, curwch ac fe agorir i
chwi, etc. 3. Y mae 'n dyscu i ni pa gynneddfau sy' mewn gweddi nerthol
effeithiol; sef, [1.] Ei bod ar bob amser, in ddibaid, ac in ddirwystr ( a);
[2.] Bod o honi hi in ddiwyd, yng hyd a ffydd ddiyscog, a dwys ac iawn ystyr (
b). ( a) Luc. 18. 1. Christ a ddywedodd ddammeg wrthynt, fod in rhaid gweddio
in Wastad, ac heb ddiffygio. ( b) Rhuf. 12. 12. In dyfal-barhau mewn gweddi,
Ephesians. 6. 18.



Gweddi'r Arglwydd
Q. Paham y gelwir y Ffurf o Weddi sy 'n dechreu ag Ein Tad, in Weddi 'r
Arglwydd?

A. Oblegid i'n Harglwydd a'n Hiachawdwr Jesus Ghrist ei gwneud hi Matthew. 6. 9.
Luc. 11. 2.

Q. I ba beth y gwnaeth ein Hiachawdwr y Weddi hon?

A. 1. Megis Patrwm o Weddi, i'n cynnorthwyo a'n Cyfarwyddo in well am ba beth
y gweddiem, ac am y drefn y mae i ni weddio ynddi; fell na b'om ar goll beth i
weddio am dano ( a), ac na siaradom in ofer ( b). ( a) Luc. 11. 1, 2. Ei
ddisgyblion a ddywedasant wrtho, Arglwydd, dysg i ni weddio -- Ac efe a
ddywedodd wrthynt; pan weddioch, dywedwch, etc. ( b) Matthew. 6. 7, 8, 9. Pan
weddioch, na fyddwch siariadus, -- Am hynny gweddiwch chwi fell hyn, etc. 2.
Megis Ffurf, sy 'n gymmwys i'w harfer, pan weddiom. Matthew. 6. 9. Fell hyn, neu
felly gweddiwch. Luc. 11. 2. Pan weddioch, dywedwch, Ein Tad, etc.


C. Dywedwch Weddi 'r Arglwydd.

A. Ein Tad, etc.

Q. Pa beth yr wit ti in ei erchi ar Dduw in y weddi hon?

A. Yr ydwyf in erchi ar fie Arglwydd Dduw ein Tad nefol, yr hwn yw rhoddwr pob
daioni, ddanfon ei rad arnaf, ac ar yr holl bobl, fell y gallom ei anrhydeddu
of, ai wasanaethu, ac ufuddhau iddo megis y dylem. Ac yr wife in gweddio ar Dduw
ddanfon i ni bob peth angenrheidiol, in gystal in heneidiau ac in cyrph: A bod
in drugarog wrthym, a maddeu i ni ein pechodau; A rhyngu bodd iddo ein cadw an
amddiffyn ym mhob perygl ysprydol a Chorphorol: A chadw o hono nyni rhag pob
pechod ac anwiredd, a rhag ein gelyn ysprydol, a rhag angeu tragwyddol, A hyn
yr ydwyf in ei obeithio y gwna efe oi drugaredd ai ddaioni, trwy ein Harglwydd
Jesu Ghrist: Ac am hynny yr wife in dywedyd, Amen. Poed gwir.

Q. Pa beth yw rhannau cyffredinol y Weddi hon?

A. Tair ydynt: Sef, 1. Y Rhagymadrodd. 2. Yr Erfynnion, ac in. 3. Y
Rhoddi-mawl [Y Doxolog] neu 'r Diweddiad.

Q. Beth ydyw 'r Rhagymadrodd?

A. Ein Tad yr hwn wit in y Nefoedd.

Q. Pa bethau sy 'n gynnwysedig in yr Ymadrodd hwn?

A. Y mae 'n cynnwys Llawer o resymmau i'n hannog a'n cymmhell ni i gyflawni y
ddyledswydd hon.

Q. Pa Resymmau yw y rheini?

A. 1. Megis y mae Duw in Dad, in rhoddwr pob daioni, ac felly nis gall amgen
na dewis, rhoddi, a gwneud y peth sydd oraf ar ein Lles. Luc. 11. 11, 12, 13.
Os bara a ofyn mab i un o honoch chwi sy' Dad, a ddyry efe garreg iddo, etc? Os
chwy chwi began hynny, y rhai ydych ddrwg, a fedrwch roi rhoddion da ich plant
chwi, pa faint mwy y rhydd eich Tad o'r Nef yr yspryd glan (a daionus bethau
Matthew. 7. 11.) i'r rhai a ofynnant ganddo? 2. Fell ac y mae efe in Dad in y Nef;
ac felly in ddigonawl i ddeall, ac i ewyllyssio, ac i wneud yr hyn sydd oraf,
Ps. 115. 3. Ein Duw ni sydd in y Nefoedd, efe a wnaeth yr hyn a fynnodd oll. 3.
Fell ac y mae in Dad cyffredin; at yr hwn y gall pawb ddyfod in hyf. 2 These. 2.
16. Duw a'n Tad, yr hwn a'n carodd ni. Ephesians. 2. 18. Trwyddo of y mae i ni ein
dau (Iuddewon a Chenhedloedd) ddyfodfa mewn un Yspryd at y Tad.


Q. Beth yr ych chwi in ei ddyscu oddi yma?

A. 1. May at Dduw in unic y dylem weddio. Ps. 123. 1. Attat ti y dyrchafaf fie
Llygaid, ti yr hwn a bresswyli in y Nefoedd. 2. Y dylem ni nessau atto mewn ofn
a gwylder. Mal. 1. 6. Mab a anrhydedda ei Dad -- Os wife fi began hynny Dad, pa le
y mae fie anrhydedd? Eccles. 5. 2. Na fydd ry bryssur ath enau, ac na frysied die
galon i dreuthu dim ger bron Duw: Canys Duw sydd in y Nefoedd, a thithau sydd
ar y ddaiar. 3. Nyni a ddylem ddyfod mewn cywir search i bob Din, began ddeisyf
o'r galon eu bod nhw mor iachus a dedwydd a ni ein hunain; yr hyn a gynnwysir,
pan ddywedom, Ein Tad; ac wrth hynny dymuned yr wife iddo of ddanfon ei rad
arnaf ac ar yr holl bobl.


Q. Pa sawl Arch a gynnwysir Yng weddi 'r Arglwydd?

A. Chwech. Y mae 'r tair gyntaf in perthyn i Ogoniant Duw, a'r tair diweddaf
in perthyn i'n dedwyddwch ninnau.

Arch 1.
Q. Beth yw 'r Arch gyntaf?

A. Sancteiddier die Enw.

Q. Beth yr is in ei feddwl yma wrth Enw Duw?

A. 1. Ni arwyddocceir in unig drwyddo enw Duw, either Duw ei hunan. Ps. 44. 20.
Os anghofiasom enw ein Duw, neu estyn ein dwylo at Dduw dieithr. Psalm. 20. 1.
2. Priodoliaethau, a Pherffeithrwydd ei nature of: Ex. 34. 5, 6. Yr Arglwydd --
a gyhoeddodd enw 'r Arglwydd -- Yr Arglwydd Dduw trugarog a graslawn, etc. 3. Y
pethau a neillduir iw anrhydedd a'i wasanaeth of, megis ei air a'i ddydd, etc.
Psalm. 138. 2. Ymgrymmaf tua'th deml sanctaidd, a chlodfor af die enw -- oblegid
ti a fawrheaist die air uwchlaw die enw oll.


Q. Beth yw meddwl y gair sancteiddio?

A. 1. Trwddo y dygir ar ddeall neillduo unrhyw beth i ymarfer a gwasanaeth
sanctaidd: fell hyn y dywedir i Dduw Sancteiddio y seithfed dydd, Ex. 20. 11. A
Sancteiddio meibion Israel, Lev. 22. 32. 2. Trwy sancteiddio y deellir arfer
peth sanctaidd in ol modd sanctaidd: Felly Lev. 22. 32. Sancteiddier fi ym mysg
meibion Israel, Darllenwch. Lev. 10. 3.


Q. Beth yr ych in ei weddio am dano in yr Arch hon?

A. Gweddio yr wife ar i Dduw ei hun gael ei anrhydeddu, ei adnabod, ei berchi,
ei addoli, a'i wasanaethu, a'i foliannu ( a); fell y gallo ei Ragluniaeth of
gael ei ogoneddu, a'i wasanaeth ei berchi: Ac in enwedig, fell y gallwyf fi a
phawb eraill fod mor ddedwydd a'i anrhydeddu of, ei wasanaeth, a'i Grefydd,
trwy ymarweddiad Sancteidd-lan, Llesol, a chymmwys i eraill i'w dilyn ( b). (
a) Ps. 113. 2, 3. Bendigedig fyddo enw 'r Arglwydd o hyn allan, ac in
dragywydd. O godiad-haul hyd ei fachludiad, moliannus yw enw 'r Arglwydd. (b) 1
Cor. 10. 31. Pa un bynnag ai bwytta ai yfed, gwnewch bob peth er gogoniant i
Dduw. Math. 5. 16. Llewrched felly eich goleuni ger bron dynion, fell y gwelont
eich gweithredoedd da chwi, ac y gogoneddont eich Tad, yr hwn sydd in y Nefoedd.

Arch 2.
Q. Beth ydyw'r ail Arch?

A. Deued die Deyrnas.

Q. Beth a ddeellir wrth Deyrnas Dduw?

A. Y Cyflwr hwnnw a ddechreuir mewn gras in y bid hwn ( a), ac a orphennir
mewn gogoniant in y bid a ddaw ( b). ( a) Rhuf. 6. 14. Nid ydych chwi tan y
ddeddf, either tan ras. Matthew. 21. 43. Fe ddygir Teyrnas Dduw (neu'r Efengyl)
oddi arnoch chwi, etc. Matthew. 24. 14. ( b) Matthew. 13. 43. Fe lewyrcha y rhai
cyfiawn fell yr Haul in nheyrnas eu Tad. 1 Cor. 15. 24. Efe a rydd y deyrnas i
fynu, etc.

Q. Pa beth a arwyddocceir trwy ddyfod o'r Deyrnas honno?

A. Gweddio yr ydym in y geiriau hynny ar i'r Deyrnas hon ddyfod felly mewn
gallu (a), fell y byddo iddi gynnyddu lle y mae hi, a chael ei derbyn, lle and
yw; fell y b'o i deyrnas pechod a Satan gael eu llwyr ddinistrio (b), Ac i holl
deyrnasoedd y bid fod in eiddo ein Harglwydd ni a'i Ghrist, pan deyrnaso efe in
oes oesoedd. Dat. 11. 15. ( a) Marc 9. 1. ( b) 1 Cor. 15. 25. Mae 'n rhaid iddo
deyrnasu hyd oni osodo ei holl elynion dan ei draed of.

Arch 3.
Q. Beth yw 'r drydedd Arch?

A. Bid die ewyllys ar y ddaiar, megis y mae in y Nefoedd.

Q. Pa beth a ddeellwch wrth ewyllys Duw, y gweddiwch am ei wneud ar y ddaiar?

A. Gweddio yr wife, in 1. ar i Dduw ddwyn i ben in ei amser da beth bynnag a
addawodd ( a); 2. Ar i mi a phawb eraill fod in barod i ufuddhau i beth bynnag
a ofynno ( b). 3. A thrwy ammynedd ymddarostwng dan bob cystudd y mae in ei
ddanfon ( c). ( a) Ezec. 36. 36, 37. Myfi yr Arglwydd a'i lleferais ac a'i
gwnaf. -- Ymofynnir a myfi etto began die Israel, i wneuthur hyn iddynt. (b) 1
Cron. 28. 9. Gwasanaetha of a chalon berffaith ac a meddwl ewyllysgar. (c) Act.
21. 14. Ni a beidiasom, began ddywedyd, ewyllys yr Arglwydd a wneler.


Arch 4.
Q. Beth yw'r bedwaredd Arch?

A. Dyro i ni heddyw ein bara beunyddiol.

Q. Beth a arwyddocceir wrth Fara?

A. Pob lluniaeth, ac ymborth er cynhaliad Din. Genesis 43. 31, 34. Efe a
ddywedodd wrthynt, gosodwch fara.

Q. Oni arferir y gair Bara hefyd mewn Ystyr ysprydol?

A. Gwneir; megis Joan. 6. 31. Ac felly yr arferir of hefyd in y Catechism, lle
y dywedir ein bod ni wedi ein dysgu oddi yma, i weddio ar Dduw ddanfon i ni bob
peth angenrheidiol, in gystal i'n heneidiau ac i'n cyrph.

Q. Pa beth a ddeellir wrth Bara beunyddiol?

A. Hwnnw sydd beunydd in angenrheidiol i'n cynneiliaeth, ac in gymmwys i'n
cyssuro. Dih. 30. 8. Portha fi a'm digonedd o fara.

Q. Paham yr ym ni in gweddio beunydd, Dyro i ni heddyw ein bara beunyddiol?

A. Oblegid ein bod ni bob Dydd in disgwil wrth Dduw, ar iddo roddi i ni yr hyn
y mae arnom ei eisiau; ac er iddo gadw a chynnal a bendithio yr hyn sydd
gennym. Deuteronomy. 8. 3. Nid trwy fara in unig y bydd byw din, and trwy bob gair a'r
sydd in dyfod allan o enau 'r Arglwydd, y bydd byw din. Matthew. 4. 4. 1 Timothy 4.
4.

Q. Beth a ddysgir i chwi oddi yma?

A. 1. Ymfodloni ar y'r hyn sydd gennyf in y bid, yr hyn y mae Duw in ei weled
in dda i roddi i mi, ac yr wife in ei dderbyn ganddo. Heb. 13. 5. Byddwch fodlon
i'r hyn sydd gennych. 2. Hyderu in wastadol ar Dduw, oddi wrth yr hwn y daw pob
daioni: Iaco. 1. 17. Pob rhoddiad daionus a phob rhodd berffaith oddi uchod y
mae, etc. 3. Cyrchu atto am bob daioni y mae arnaf ei eisiau, a'i glodfori of
beunydd am ba beth bynnag yr wife in ei dderbyn. Phil. 4. 6. Ym mhob peth mewn
gweddi ac ymbil gyd a diolchgarwch, gwneler eich deisyfiadau chwi in hyspys ger
bron Duw.


Arch 5.
Q. Beth ydyw 'r bummed Arch?

A. A maddeu i ni ein dyledion, fell y maddeuwn ni i'n dyledwyr.

Q. Beth a ddeellir wrth Ddyledion?

A. Pob pechod, o ba fath a gradd bynnag y bont. Col. 2. 13. Chwithau pan
oeddych in feirw mewn camweddau -- a gyd-fywhaodd efe gyd ag of, began faddeu i
chwi yr holl gamweddau.

Q. Beth sy 'n gynnwysedig in y rhan honno; fell y maddeuwn ni i'n dyledwyr.

A. Yno y rhoddir allan, 1. Mor rhagorol ydyw y Gras hwn o faddeu i eraill,
megis dawn, pa le bynnag y bo, a wna ein gweddiau in gymmeradwy gyd a Duw. Luc.
6. 37. Maddeuwch, ac fe a faddeuir i Chwithau. 2. Mor Angenrheidiol ydyw, megis
y mae in ammod, heb yr hwn ni faddeuir i ni Math. 6. 15. Oni faddeuwch i
ddynion eu camweddau, ni faddeu eich Tad eich camweddau chwithau. 3. Mor
bwysfawr yw, megis y mae'n achlysur i Dduw i faddeu i ni. Luc. 11. 4. Maddeu i
ni ein pechodau, canys yr ydym ninnau in maddeu i bawb sydd in ein dyled (neu a
wnaeth niweid i) ni.


Q. Beth ydyw 'r chweched Arch?

A. Ac n^c arwain ni i brofedigaeth, either Arch 6.
gwared ni rhag drwg.

Q. Pa beth a ddeellir wrth Brofedigaeth?

A. Trwyddo yr amcenir y cyfryw achlysur a'r a ddichon brofi purdeb gwr a
dianwadalwch ei feddwl, Ac in y diwedd (oni achubir ei flaen) a all fod in fodd
i ni i dramgwyddo i bechod, Genesis 22. 1. Fe brofodd Duw Abraham. 2 Cron. 32, 31.

Q. Pa beth ynteu yr ych chwi in gweddio iw erbyn in y diwedd-glo hwn; nac
arwain ni i brofedigaeth?

A. Gweddio yr wife na ddygo Duw fi, ac na ado of i mi gael fie nwyn i'r cyfryw
gyflwr, ac a ddichon drwy chwant y cnawd, neu search ar y bid, neu hudoliaeth y
Cythrael, beryglu fie niniweidrwydd i yma, na'm Hiechydwriaeth in ol hyn. 1 Cor.
10. 13. Ffyddlon yw Duw, yr hwn ni ad eich temtio uwch law yr hyn a alloch, etc.

Q. Pa beth yw 'r drwg y gweddiwch chwi am gael eich gwaredu rhagddo?

A. 1. Drwg pechod. Hab. 1. 13. Ydwyt lanach die lygaid nag y gelli edrych ar
ddrwg, ac ni elli Edrych ar anwiredd. 2. Drwg Cystudd a chospedigaeth. Jer. 18.
8. Os y genhedl honno -- a dry oddiwrth ei drygioni; myfi a edifarhaf am y drwg
a amcenais ei wneuthur iddi. 3. Y Bid drygionus ( a), a'i holl hudoliaethau,
a'i ddychryn. ( a) Gal. 1. 4. 4. Y Cythraul, y temtiwr i bechod, Math. 4 3. 5.
Damnedigaeth, yr hwn yw ei gyflog of. Rhuf. 6. 23. Cyflog pechod yw marwolaeth.


Q. Pa beth yw swmm yr hyn y gweddiwch am dano in yr Arch hon?

A. Gweddio yr wife ar ryngu bodd i Dduw fie nghadw am hymddiffyn ym mhob perygl
Ysprydol a chorphorol. A chadw o hono fyfi rhag pob pechob ac anwiredd, a rhag
ein gelyn Ysprydol a rhag angeu tragwyddol.

Q. Pa beth yw 'r Mawl-adroddiad neu ddiweddiad Gweddi 'r Arglwydd?

A. Canys ti piau 'r deyrnas ar gallu ar gogoniant, in oes oesoedd, Amen.

Q. Pa beth a feddylir wrth Fawl-adroddiad?

A. Ffurf barchus yw o fawl a diolchgarwch a arferir in eglwys Dduw. 1 Cron.
29. 11. I ti Arglwydd, y mae mawredd a gallu a gogoniant a goruchafiaeth a
harddwch, etc.

Q. Beth a gynnwysir in y Mawl-ddatcaniad yma?

A. Y mae 'n cynnwys cyfaddefiad, 1. O ragorawl ardderchawgrwydd Duw; yr hyn yw
sylwedd ein mawl a'n haddoliad, y Cyfryw yw ei lywodraeth of tros bob peth (a
elwir yma y Deyrnas); a'i Allu, trwy ba un y mae in eu Cynnal ac in eu
llywodraethu, ac in Cymmorth pawb a'r sy 'n gweddio arno: Tydi biau 'r deyrnas
a'r gallu. 2. O'r anrhydedd a'r diolch yr ym ni iw rhoddi iddo, am ba beth
bynnag a dderbynniom ganddo, ac o'r diben er mwyn pa un y rhoddwyd hwynt. Ti
biau'r Gogoniant. 1 Cor. 10. 31. Beth bynnag a wneloch, gwnewch bob peth er
gogoniant i Dduw. 3. Yno y cynnwysir, may fell ac y mae 'r perffeithrwydd yma in
berffaith ac in eglur, in ddechreuol ac in ddiwahanol in Nuw in unig felly
dyledswydd wastadol yr eglwys yma ar ddaiar, a'r eglwys fry in y Nefoedd, yw
rhoddi gogoniant iddo, byth ac in dragywydd, 1 Pet. 4 11. Fell ym mhob peth y
gogonadder Duw trwy Jesus Ghrist, i'r hwn y byddo 'r gogoniant a'r gallu in oes
oesoedd. Amen. Dat. 5. 13.


Q. Pa beth y mae 'r gair Amen, in ei arwyddoccau?

A. In niwedd ymadrodd, y mae Amen in arwyddoccau cyd-gordiad a boddiant ( a),
dymuniad a deisyf ( b), hyder a goglud ( c). ( a) 1 Cor. 14. 16. Pa fodd y
dywaid yr hwn sydd in cyflawni lle'r anghyfarwydd, Amen, etc? ( b) Jer. 28. 6.
Jeremi a ddywedodd, Amen. Poed felly y gwnelo 'r Arglwydd. 1 Bren. 1. 36. ( c)
1 Cron. 16. 35, 36. Dywedodd yr holl Bobol. Amen.

Q. Beth wrth hynny yw meddwl y gair Amen, yng-weddi 'r Arglwydd?

A. Yr un peth yw, a phe bae un in dywedyd, yr holl gwbl y gweddiais i am dano,
yr ydwyf in gobeithio y gwna Duw o'i drugaredd a'i ddaioni trwy in Harglwydd
Jesus Ghrist, ac am hynny yr wife in dywedyd, Amen. Poed gwir.

RHAN V. Am y Sacramentau. Y Sacramentau.

Q. PA sawl Sacrament a ordeiniodd Christ in ei Eglwys?

A. Dau in unig, megis in gyffredinol in angenrheidiol i iechydwriaeth; sef,
Bedydd a Swpper yr Arglwydd.

Q. A ydyw 'r ddau hyn in angenrheidiol i Iechydwriaeth?

A. Ydynt, in gyffredinol in angenrheidiol.

Q. Paham y dywedir eu bod nhw in gyffredinol in angenrheidiol?

A. Oblegid nid oes neb in rhydd oddiwrth y rhwym o'u cadw nhw, oddieithr y
rhai sydd anghymmwys, ac heb fod iddynt gyfle.

Q. Pa fodd y mae 'r ddau hyn in angenrheidiol?

A. 1. Megis may Bedydd yw'r ffordd i dderbyn rhai i Eglwys Christ ( a), allan
o ba un nid oes addewid o Iechydwriaeth ( b). ( a) Matthew. 28. 19. Ewch a
dysgwch [Disgybliwch] yr holl genhedloedd, began eu bedyddio hwynt, etc. ( b)
Ephesians. 2. 12. Estroniaid oddiwrth ammodau yr addewid, heb obaith gennych, Joan.
3. 5. 2. Megis y mae Swpper yr Arglwydd in Dystiolaeth o'n Cyfundeb ni a'r
Eglwys ( a), a modd i dderbyn y Gras hwnnw ( b) yr hwn a addawyd i ni in y
Bedydd. ( a) 1 Cor. 10. 17. Nyni in llawer ydym un bara, ac un Corph; canys yr
ydym ni oll in gyfrannogion o'r un bara. ( b) Adn. 16. Phiol y fendith, yr hon
a fendigwn, onid Cymmun [Cyfranniad] Gwaed Christ ydyw? Y bara yr ydym in ei
dorri, onid Cymmun corph Christ yw?


Q. A oes began Eglwys Rhufan onid dau Sacrament in unig, fell ninnau?

A. Oes, o ran y mae ganddynt bump gvd a'r ddau yma; sef, Conffirmasiwn, Penyd,
Ennaint oddiallan [Enneinio 'r Cleifion in y perigl Eithaf o'u marwolaeth,]
Urddau, a Phriodas; ac y maent in melldigo pawb oll ac sydd ganddynt lai neu
fwy na says Sacrament, a elwir in wir ac in gymmwys felly.

Q. Either pa ham na bae mwy na dau Sacrament?

A. Oblegid in unig began y ddau yma y mae holl arwyddion perthynol i Sacrament
gwir ac addas; ac o ba rai y mae y pump eraill in ddiffygiol.

Q. Pa beth yr wit ti in ei ddeall wrth y gair hwn Sacrament?

A. Yr wife fi in deall, Arwydd gweledig oddi-allan o ras ysprydol oddimewn a
roddir i ni; yr hwn a ordeiniodd Christ ei hun, megis modd i ni i dderbyn y
gras hwnnw trwyddo, ac i fod in wystl i'n sicrhau ni, o'r gras hwnnw.

Q. Pa rai ydyw 'r Priodolaethau sy'n perthyn i wir Sacrament, megis y gosodir
of allan yma?

A. Y pedwar hyn ydynt. 1. Bod arwydd gweledig oddi-allan, megis Dwfr in y
Bedydd, a Bara a Gwin in Swpper yr Arglwydd. 2. Gras Ysprydol oddi-fewn, a
arwyddocceir drwyddo, megis Adenedigaeth trwy Fedydd, a Chorph a Gwaed Christ
in Swpper yr Arglwydd. 3. Ordeinhad Duw; fe a'i rhoddir i ni, ac fe a'i
ordeinir began Ghrist ei hunan. Matthew. 28. 19. Ewch a dysgwch [Disgybliwch] yr
holl genhedloedd, began eu bedyddio hwy in enw yr Tad a'r Mab a'r Yspryd Glan. 1
Cor. 11. 23. Myfi a dderbyniais began yr Arglwydd, yr hyn hefyd a draddodais i
chwi. 4. Y mae i fod in fodd i dderbyn y gras hwnnw, ac in wystl i'n siccrhau
ni o'r gras hwnnw: Matthew. 26. 28. Hwn yw fie Ngwaed o'r Testament [Cyfammod]
newydd yr hwn a dywelldir tros lawer er maddeuant pechodau.


Q. Pa sawl rhan sydd mewn Sacrament?

A. Dwy, yr Arwydd gweledig oddi-allan, a'r gras Ysprydol oddi-fewn.

Am y Bedydd.
Q. Pa beth yw'r Arwydd gweledig oddiallan, neu'r ffurf in y Bedydd?

A. Dwfr: In yr hwn y bedyddir un, In Enw 'r Tad a'r Mab a'r Yspryd glan.

Q. Pa beth yw Bedydd Christnogol?

A. Golchiad yw (naill ai trwy daenellu ( a), neu dywallt dwfr ar ( b), neu
drochi ( e) un ynddo) in Enw 'r Tad a'r Mab a'r Yspryd Glan. ( a) Number. 8. 7.
Exec. 36. 25. Heb. 10. 22. ( b) Marc. 7. 4. Joan 13. 10. ( c) Act. 8. 38.

Q. Pa beth yw'r gras ysprydol oddi-fewn? Neu'r peth a arwyddocceir wrth y
Bedydd.

A. Marwolaeth i bechod a ganedigaeth newydd i gyfiawnder (a): Canys began ein
bod ni wrth naturiaeth wedi ein geni mewn pechod, ac in blant digofaint; drwy
Fedydd y gwneir ni in blant Gras (a). Rhuf. 6. 3, 4, 11. Oni wyddoch chwi am
gynnifer o honom, ac a fedyddiwyd i Christ Jesus, ein bedyddio ni iw farwolaeth
of? Claddwyd ni began hynny gyd ag of trwy fedydd, ei farwolaeth; fell megis ac y
cyfodwyd Christ o feirw trwy ogoniant y Tad, felly y rhodiom ninnau mewn
newydd-deb buchedd.

Q. Pa beth yw 'r cyflwr yr oeddych chwi a phob rhyw ddyn ynddo cyn y Bedydd?

A. Fe a'n ganwyd wrth naturiaeth mewn pechod ac in blant digofaint. Ephesians. 2.
3. Yr oeddym ni wrth naturiaeth in blant digofaint megis eraill.

Q. Pa beth yw 'r Cyflwr, i ba un y dycpwyd chwi trwy Feddyd?

A. Trwy fedydd y gwneir ni in Blant Gras, Ephesians. 2. 4, 5. Duw yr hwn sydd
gyfoethog o drugaredd, o herwydd ei fawr gariad, trwy'r hwn y carodd efe ni, ie
pan oeddym feirw mewn camweddau, a'n cyd-fywhaodd ni gyd a Christ (trwy ras yr
ydych in gadwedig).

Q. Pa fodd y gwneir chwi in blentyn Gras trwy Fedydd?

A. Megis trwyddo yr wife in mind mewn cyfammod a Duw, a chennyf hawl i ras a
bendithion y cyfammod hwnnw, o'r hwn y mae fie Medydd in fodd ac in wystl. 1
Joan 3. 2. Yr awron meibion i Dduw ydym, Act. 2. 38, 39. A Pheir a ddywedodd,
edifarhewch a bedyddier pob un o honoch in enw Jesus Ghrist er maddeuant
pechodau, a chwi a dderbynniwch ddawn yr Yspryd Glan. Canys i chwi y mae'r
addewid ac i'ch plant, ac i bawb ym mhell, cynnifer ac a alwo yr Arglwydd ein
Duw ni atto.

Q. A ydyw Bedydd ei hun in ddigonol i Iechydwriaeth?

A. Nac ydyw, ei hun heb yr Ail-anedigaeth a arwyddocceir drwyddo, Oni byddwn
feirw i bechod a byw i Dduw trwy Jesus Ghrist, Rhuf. 6. 3, 4, 11.

Q. Pa beth a ddisgwilir began y rhai a fedyddier?

A. Edifeirwch (a), drwy 'r hon y maent in ymwrthod a phechod; a Ffydd (b)
drwy'r hon y maent in ddiysgog in credu yr hyn oll a ddatcuddiodd Christ; ac in
enwedig addewidion Duw a wneir iddynt in y Sacrament hwnnw. (a) Act. 2. 38. 41.
Edifarhewch a bedyddier pob un o honoch chwi in enw Jesus Ghrist, er maddeuant
pechodau, etc. (b) Act. 8. 37. Os wyti in credu a'th holl galon, fe a ellir die
Fedyddio.

Q. Pa ham wrth hynny y bedyddir plant bychain, pride na's gallant o herwydd eu
hifiengctid gyflawni y pethau hyn?

A. Oblegid eu bod in addaw pob un o'r ddau [ Edifeirwch a Ffydd] drwy eu
meichiau, yr hwn addewid pan ddelont i oedran, y maent hwy eu hunain in rhwym
iw gyflawni.

Q. A ellir rhwymo plant, pan and ydynt eu hunain in cyttuno?

A. Gellir; felly yr ydoedd dan y gyfraith ( a), pan gymmeryd plant i'r
cyfammod; a phan enwaedid arnynt yr wythfed dydd ( b), ac o hynny allan fe a'u
cyfrifid in blant i Dduw ( c): ( a) Deuteronomy. 29. 10, 11, 12. Yr ydych chwi oll in
sefyll heddyw ger bron yr Arglwydd eich Duw, pennaethiaid eich llywthau -- eich
plant -- i fined o honot dan gyfammod yr Arglwydd. ( b) Genesis 17. 12, 13, 14. (
c) Ezec. 16. 20, 21. Lleddaist fie mhlant, ac a'u rhoddaist iw tynnu trwy 'r tan
i Moloch.

Q. Pa siccrwydd sydd am fedyddio plant bychain, a enir o rieni Christianogol?

A. Yr unrhyw ac sydd am fedyddio rhai mewn oedran, a enir o rieni
Christianogol; a hynny ydyw, oblegid bod y Cyfammod in perthyn iddynt. Act. 2.
39. I chwi y mae'r addewid ac i'ch plant. 1 Cor. 7. 14. Pe amgen aflan in ddiai
fyddau eich plant, either in awr [wedi eu geni o rai in credu] sanctaidd ydynt.

Swpper yr Arglwydd
Q. Paham yr ordeiniwyd Sacrament Swpper yr Arglwydd?

A. Er mwyn tragwyddol gof am aberth dioddefaint marwolaeth Christ, a'r
lleshadau yr ydym ni in eu derbyn oddi wrtho.

Q. Pa ham y gelwir y Sacrament hwn, Swpper yr Arglwydd?

A. Fe a'i gelwir Swpper yr Arglwydd ( a), o ran i'r Arglwydd ei ordeinio ar
Swpper ( b) in ebrwydd cyn ei farwolaeth. ( a) 1 Cor. 11. 20. Nid bwytta Swpper
yr Arglwydd ydyw hyn. ( b) Matthew. 26. 20. 26.

Q. I ba ddiben yr ordeiniodd yr Arglwydd of?

A. 1. Megis arwydd cyffelybiaeth, a dangosiad o aberth ei farwolaeth of, ( a)
a modd i gadw i fynu goffadwriath gwastadol am dano; ( a) 1 Cor. 11. 24.
Cymmerwch, bwyttewch, hwn yw fie nghorph, etc. gwnewch hyn er coffa am danaf. 2.
Megis modd i gaeI, a gwystl i'n siccrhau ni o'r lleshadau yr ym ni in eu derbyn
oddiwrtho ( b). ( b) Matthew. 26. 28. [ Y gwin] hwn yw fie ngwaed o'r Testament
newydd, yr hwn a dywelldir dros lawer er maddeuant pechodau.


Q. Paham y gelwir marwolaeth Christ in Aberth?

A. Fe a'i gelwir in Aberth ( a), oblegid bod Christ in Aberth tros bechod (
b). ( a) Heb. 9. 26. Efe a ddeleuodd bechod trwy ei aberthu ei hun. ( b) 2 Cor.
5. 21. Efe a'i gwnaeth of in bechod [yn Bech-aberth] trosom, yr hwn nid adnabu
bechod.

Q. Tros ba hyd y mae 'r Ordinhad hwn i barhau?

A. Y mae i barhau er gwastadol gof am ei angen nes ei ddyfod. 1 Cor. 11. 26.
Cynnifer gwaith bynnag y bwyttaoch y bara hwn, ac yr yfoch y cwppan hwn, y
dangoswch farwolaeth yr Arglwydd hyd oni ddelo. Act. 1. 11.

Q. Pa bech yw y rhan oddiallan, neu 'r arwydd in Swpper yr Arglwydd?

A. Bara a Gwin, y rhai a orchymmynrodd yr Arglwydd eu derbyn.

Q. A raid cymmeryd y ddau, y Bara a'r Gwin, y naill in gystal a'r llall?

A. Rhaid; o ran yr Arglwydd a orchmynnodd dderbyn y ddau, 1 Cor. 11. 23, 24,
25. Derbynniais began yr Arglwydd -- bod i'r Arglwydd Jesus y nos y bradychwyd of,
gymmeryd Bara, etc. Yr un modd hefyd efe a gymmerodd y Cwppan, etc.

Q. Pa beth yw y rhan oddifewn, neu 'r peth a arwyddocceir?

A. Corph a Gwaed Christ, y rhai y mae'r ffyddloniaid in wir ac in ddiai in eu
cymmeryd ac in eu derbyn in Swpper yr Arglwydd.

Q. A ydyw y Bara a'r Gwin in newid eu nature ar ol eu cyssegru?

A. Nac ydynt in amgenach nag in eu harfer; O ran y maent in aros yr unrhyw
mewn nature a sylwedd, megis o'r blaen; felly fe a'i gelwir of deirgwaith in
Fara. 1 Cor. 11. 26, 27, 28.

Q. Pa beth yw Corph a Gwaed Christ a ddywedir yma fod y Ffyddloniaid in eu
cymmeryd in wir ac in ddiai?

A. 1. Nid corph a gwaed naturiol Christ ydyw in ol y llythyren, 1. O ran y mae
' r Catechism in dywedyd, y rhan oddimewn, neu 'r peth a arwyddocceir trwy 'r
Bara a'r Gwin in y Sacrament, ydyw corph a gwaed Christ: Ac felly arwyddion
ydyw y Bara a'r Gwin o'r corph a'r gwaed hwnnw, ac nid y corph na'r gwaed
cnawdol ei hun. 2. Oblegid y dywedir, Corph a Gwaed Christ, y rhai y mae 'r
ffyddloniaid in wir ac in ddiai in eu derbyn; er gwrthsefyll yr angrhedadyn, y
rhai (fell ac y dywaid y 29 Articl) nid ydynt in bwytta Corph Christ in Swpper
yr Argiwydd. 2. Attebaf, began ddywedyd in eglur, may trwy Gorph a Gwaed Christ y
deellir Christ ei hun, yr hwn a ddioddefodd in ei Gorph, ac a dywalltodd ei
waed trosom. Joan 6. 53, 54, 55, 56. Oui swyttewch gnawd mab y din, ac oni
yfwch ei waed of, nid oes gennych fywyd ynoch, etc. Ei Gnawd a'i Waed; hynny
yw, Of ei hun, fell ac y mae in canlyn in ebrwydd, adn. 57. Yr hwn sydd in fie
mwytta i yntef a sydd byw trwof fi.


Q. Pa sodd y mae Corph a Gwaed Christ wedi eu cymmeryd a'u derbyn in wir ac in
ddiai began y ffyddloniaid in Swpper yr Arglwydd?

A. Y mae'r ffyddloniaid in derbyn Christ (yr hwn fell hyn a ddioddefodd in ei
Gorph ac a dywalltodd ei Waed) trwy ffydd; Fell may Christ ei hun yw Cnawd a
gwaed Christ; felly bwytta a derbyn yw 'r un a Chredn. Joan 6. 35. Myfi yw bara
'r bywyd yr hwn sydd in dyfod attafi, ni newyna: A'r hwn sydd in creau ynofi,
ni sycheda un amser. adn. 51. Os bwytty neb o'r Bara hwn, efe a sydd byw in
dragywydd. adn. 54. Yr hwn sydd in bwytta fie Ngnawd i, etc. adn. 56, 57.

Q. A oes dim rhagor rhwng y Lleshadau [neu'r Doniau] yr y'm in eu derbyn trwy
Grist, a'i Gig a'i Waed of?

A. Oes, mae cymmaint o ragor rhyngddynt, ag sydd rhwng Crist ei hun, a'r
doniau a bwrcasodd efe i ni.

Q. Pa Leshadau yr ydym ni in eu derbyn wrth gymmeryd y Sacrament hwn*

A. Cael cryfhau a diddanu ein heneidiau drwy Gorph a Gwaed Christ, megis y mae
'n Cyrph in cael drwy 'r Bara ar Gwin.

Q. Pa fodd y cryfheir ac y diddenir ein Heneidiau ni trwy gorph a gwaed Christ?

A. Fe gryfheir ac fe ddiddenir ein Heneidiau ni in Swpper yr Arglwydd, trwy
gredu o honom Yng Hrist, yr hwn a ddioddefodd in ei Gorph, ac a dywalltodd ei
Waed drosom ( a); yr hwn in fwy hyspysol, a bortreiadir i ni ac a osodir allan
in yr Ordinhad yma ( b). ( a) Joan 6. 35. Yr Jesus a ddywedodd, Myfi yw bara 'r
bywyd; yr hwn sydd in dyfod attafi, ni newyna, a'r hwn sydd in credu ynofi, ni
sycheda, adn. 51. Myfi yw 'r bara bywiol, yr hwn a ddaeth i wared o'r Nef: Os
bwytty neb o'r bara hwn, efe a sydd byw in dragywydd: A'r bara a roddafi, yw fie
nghnawd, yr hwn a roddafi tros fywyd y bid. ( b) 1 Cor. 10. 16. Phiol y
fendith, yr hon a fendigwn onid Cymmun [neu, Gyfrannogiad] Gwaed Christ ydyw? Y
bara yr ydym in ei dorri, onid Cymmun corph Christ yw?

Q. Pa beth sydd raid i'r rhai a ddelont i Swpper yr Arglwydd ei wneuthur?

A. 1. Eu holy eu hunain (a), a ydynt hwy in wir edifeiriol am eu pechodau a
aethant heibio (b), ac in siccr amcanu dilyn buchedd newydd (c). (a) 1 Cor. 11.
28. Holed din of ei hun, ac felly bwyttaed o'r bara ac yfed o'r cwppan, etc.
(b) 1 Cor. 11. 20, 21. Nid bwytta Swpper yr Arglwydd ydyw hyn. O ran [ in eu
Gwleddoedd o Gariad cyn y Cymmun] un sydd a newyn arno ac arall in feddw. adn.
31. Pe iawn-farnem ni ein hunain, ni'n bernid. (c) Es. 1. 16, 17, 18.
Ymolchwch, ymlanhewch, bwriwch ymaith ddrygioni eich gweithredoedd oddi ger
bron fie llygaid, peidiwch a gwneuthur drwg, dysgwch wneuthur daioni, etc.
Deuwch yr awron ac Ymresymmwn, medd yr Arglwydd, etc. 2. A oes ganddynt Ffydd
fywiol in nhrugaredd Dduw drwy Christ; Act. 26. 18. Fell y derbynniont faddeuant
pechodau -- trwy y Ffydd sydd ynof fi. Act. 4. 12. Ac nid oes Iechydwriaeth in
neb arall; canys nid oes Enw arall, tan y Nef, wedi ei roddi ym-mhlith Dynion,
drwy yr hwn y ma'en rhaid i ni fod in gadwedig. 1 Cor. 11. 29. Yr hwn sydd in
bwytta ac in yfed in Anheilwng, sydd in bwytta ac in yfed Barnedigaeth iddo ei
hun, am and yw in iawn-farnu Corph yr Arglwydd. 3. Gyd a diolchus-gof am ei
Angeu of: 1 Cor 11. 26. Canys cynnifer gwaith bynnag y bwyttaoch y Bara hwn, ac
yr yfoch y Cwppan hwn, y dangoswch [ neu, Mynegwch] Farwolaeth yr Arglwydd hyd
oni ddelo. 1 Cor. 6. 19, 20. 4. Ac a ydynt hwy mewn Cariad perphaith a phob
Din* 1 Cor. 10. 17. Nyni in llawer ydym un Bara, ac un Corph; canys yr ydym ni
oll in Gyfrannogion o'r un Bara. Ephesians. 5. 2. Rhodiwch mewn Cariad, megis y
carodd Christ ninnau, ac a'i rhoddodd ei hun trosom ni in Offrwm ac in Aberth i
Dduw. Matthew. 5. 23, 24. Os dygi die rodd i'r [ neu, hyd at yr] Allor, ac yno
dyfod in the gof fod began die frawd ddim in die erbyn; Gad yno die rodd ger bron yr
Allor, a dos ymmaith: In gyntaf cymmoder di ( neu, cais gymmod) a'th frawd, [
a'r hwn y gwnaethost gam, neu yr hwn a ddigiaist] ac yno tired ac offrwm die
Rodd.


Y DIWEDD.
Hyfforddiad i'r Anwybodus, yng-hylch y Llyfr hwn.
Mae'r Llythrennau a nodir (in amal iawn in y Llyfr yma) fell hyn, sef, ( a) (
b) ( c) ( d) a'r cyffelib, i gyfarwyddo 'r Darllennydd, at fannau o'r Scrythur
sy'n canlyn, ac a amcenir i brwfio 'r pethau a Nodwyd felly in yr Ymadrodd sy'
ychydig o'r blaen.

Ychydig fannau allan o Air Duw, yng-hylch Dyledswydd, Canmoliaeth, a Budd
dyscu 'r Scrythur-Lan, a'r Catechism (i'r pwrpas hwnnw;) ac ymddwyn in ol hynny.
MOses a orchymmyn i holl Israel. Deuteronomy. 11. 18, 19. -- A dyscwch hwynt
(Gorchmynnion Duw) i'ch Plant, etc.

A Solomon fell hyn. Dih. 22. 6. Hyfforddia blentyn ym mhen ei ffordd; a phan
heneiddio, nid amedy a hi.

A Duw Grouchaf sy'n mynegi in Nodedig am Abraham. Genesis 18. 17, 18, 19. --
Abraham in ddiai a fydd in Genhedl. eth fawr, etc. ac ynddo of y Bendithir holl
Genhedloedd y Ddaiar: Canys Mi a'i hadwaen Of, y Gorchymmyn efe iw Blant, ac iw
Dylwyth ar ei ol, gadw o bonynt ffordd yr Anglwydd, etc.

A St. Paul, a orchymmyn. Ephesians. 6. 4. A Chwithau Dadau -- Maethwch eich plant in
addyso ac athrawiaeth yr Arglwydd. Ac in 2 Timothy 1. 13 Y mae 'n erchi i Dimothi,
Bydded gennit Ffurf yr Ymadroddion iachus. Ac in rhoddi 'r Ganmoliaeth hon,
etc. 2 Timothy 3. 14, 15, 16, 17. -- Ac er i ti in Blentyn wybod yr Scrythur-Lan,
yr hon a ddichon die wneuthur di in ddoeth i Iechydwriaeth, trwy'r Ffydd sy'yng
Hrist Jesus; etc. Ac heb-law hyn oll;

Christ ei hun a orchymmyn i'r Iddewon, Joan. 5. 39. Chwiliwch yr Scrythyrau,
etc. Ac iw Ddiscyblion, Matt. 28. 19, 20 Ewch -- a dyscwch (neu, a Disgybliwch)
yr holl Genhedloedd, began eu Bedyddio hwynt, etc. began ddyscu iddynt gadw pob
peth a'r a Orchmynnais i chwi, etc. Ac in Matt. 5. 19. Mae'n dywedid i bawb;
Pwy bynnag a wnelo, ac a ddysco i eraill sy ngorchmynnion i, yr hwn a elwir in
fawr in Nheyrnas Nefoedd. Ac, fyrhau, Lu. 11. 28. Gwyn fyd y rhai sydd in
gwrando Gair Duw, ac in ei Gadw, a hynny yw, fell pe dywedasai, dedwydd fyth a
fydd pob un a wrandawo, a gredo, a ddysco, a gofio, a edifarhao ac a rodio in
ol ewyllys Duw megis yr yspysir of i ddynion in yr Scrythur. Ac bellach, fell y
gallom bawb, gyflawni y Dyledswyddau yma, a gynhwysir in yr Scrythur Lan, a
rhagoraf-Gatechism ein Heglwys ni; Gwiredifarhawn in ddioed trwy Ras Duw, am
ein Camweddau, a'n hesgeulustra in hyn; ac ymegniwn o hyn allan, in wastad ac o
ddifrif, i wneuthur in well-well beunydd; fell y gallom oll, Hen ac Ifaingc,
ynnill ein rhan o'r Glod a'r Budd a grybwyllir uchod; ac in ganlynol, fell y
gallom ni, a'r Genedl sy' i ddyfod ar ein hol, fod in ddedwyddach in y Bid yma;
ac in gyflawn-wynfydedig in hwnnw a ddaw: A dyweded yr holl Bobol o ddyfnder eu
calonnau, (Duw a'i Canniadhao) Amen.

Books Printed for and are to be sold by Matthew Wotton at the Three-Daggers in
Fleet Street.
A Guide to the Devout Christian. In three Parts. The first containing
Meditations and Prayers affixed to the Days of the Week; together with many
occasional Prayers for Particular Persons. The second for more Persons than
one, or a whole Family, for every Day of the Week; together with many
occasional Prayers. The third containing a Discourse of the Nature and
Necessity of the Holy Sacrament; together with Meditations thereon Prayers and
Directions for the worthy Receiving thereof. To which is added, a Prayer for
Ash Wednesday, or any other time in Lent; for Good Friday, and any Day of
Public Fasting. The Third Edition Corrected. By John Inett. M. A. Chanter of
the Cathedral Church of Lincoln.

Twelve Sermons Preached upon Several Occasions. By the Right Reverend Father
in God Richard Lord Bishop of Bath and Wells.

Bishop Kidder's Demonstration of the Messiah, being what was Preached at Mr.
Boyle's Lecture, the 2d Part.

-- 's 3d part of the Demonstration of the Messiah now in the Press.

Dr. Stanhope's Sermon at the Commencement at Cambridge.

-- at the Funeral of Dr. Towerson.

-- to the Sons of the Clergy at St. Paul's Cathedral.

Remarks on Human Understanding, 1, 2, 3d.

Occasional Paper, N. 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10.

Reflections on the Growth of Deisme in Engl


