BRIEF ANSWERS TO the chief Articles of RELIGION. The fourth Edition. By W.
Gouge, D. D.

1 PET. 2. 2. As newborn Babes desire the sincere milk of the Word, that ye
may grow thereby. ANCHORA SPEI
printer's or publisher's device

LONDON, Printed by G. M. for Edward Brewster, and are to be sold at his shop
upon Fleet-bridge at the sign of the Bible, 1642.

O God of mercies, who have revealed thy Word to give understanding to the
simple, Pardon I beseech thee my ignorance, and all other my sins, and give
me knowledge of thee, of my self, of thy will, and of my duty, for Christ Jesus
sake.

Amen.
BRIEF ANSWERS TO the chief Articles of RELIGION.
Question.

WHo is the maker and governor of all things?

A. God.

Q What is that estate wherein God made all things?

A. Good.

Q. What now is man's natural estate?

A. Miserable.

Q. What makes man miserable?

A. Sin.

Q. Against whose Law is sin committed?

A. Gods.

Q. Which are the words of Gods Law?

A. I am the Lord, etc.

Q. Are you able to keep this Law?

A. No.

Q. What do they deserve that sin against this Law?

A. Damnation.

Q Can you free your self from damnation?

A. No.

Q. Have you any hope to be freed by any other?

A. Yes.

Q. Who is that Savior in whom you have hope?

A. Christ.

Q. What is Christ?

A. God and man.

Q. What has Christ done for man's Redemption?

A. He died.

Q. Who shall be made partakers of the benefit of his death?

A. Believers.

Q. Rehearse those principal Articles that we ought to believe?

A. I believe in God, etc.

Q. How is true faith manifested?

A. By Repentance.

Q. What means has God ordained to work faith?

A. His Word.

Q. What other means has God appointed to strengthen our faith?

A. Sacraments.

Q. What is to be considered in a Sacrament.

A. 1. The outward sign.

2. The inward grace.

Q. How many Sacraments are there?

A. Two.

Q. Which is the first?

A. Baptism.

Q. What is the outward sign in Baptism?

A. Water.

Q. What does that set forth?

A. Christ's blood.

Q. What does the sprinkling of it upon the party baptized set out?

A. Cleansing from sins.

Q. Into whose name are we baptized?

A. Gods.

Q. What do these three Titles, Father, Son, Holy Ghost, in the form of
Baptism set out?

A. Three persons.

Q. What is the inward grace sealed up by Baptism?

A. New birth.

Q. Which is the other Sacrament?

A. The Lords Supper.

Q. What are the outward signs in the Lords Supper?

A. Bread and wine.

Q. What does the Bread set forth?

A. Christ's Body.

Q. What does the Wine set forth?

A. Christ's Blood.

Q. What does the breaking of the Bread and pouring out of the wine set out?

A. Christ's suffering.

Q. What does the Ministers giving of the Bread and wine to the people set out?

A. Gods giving of Christ.

Q. What does the peoples taking of the Bread and wine, and eating and drinking
the same set out?

A. Faith in Christ.

Q* What is the inward grace sealed up by the Lords Supper?

A. Communion with Christ.

Q. What is the inward means whereby the Word and Sacraments are made effectual?

A. The work of Gods Spirit.

Q. What must we do to obtain this and all other needful blessings?

A. Pray.

Q. Rehearse the Lords Prayer?

A. Our Father. etc.

Q. What is prepared for the faithful after this life?

Eternal life.

Q. What for the wicked?

A. Eternal death.

AS it pleases thee, o Father of light, to give me any knowledge of the
mysteries of godliness, so I beseech thee to work in me also sound faith, true
repentance, new obedience, and to bestow on me all other blessings needful
for this life, and for the life to come, through Jesus Christ our Lord.

Amen.
FINIS.

